\chapter{Description globale}

    \section{Perspective du produit}

    \diamant{} a été développé pour remplacer le logiciel de construction d'horaire \saphir{}, lui même développé sous environ DOS et présentant les principaux défauts suivants:
\begin{itemize}
    \item Interfaces peu intuitives et donc pas très facile d'utilisation,
    \item Fonctionnalités limitées, réduisant ainsi les possibilités de l'utilisateur,
    \item Aucune portabilité,
    \item Difficulté d'adaptation du logiciel au changement des spécification,
    \item ...
\end{itemize}    

    \section{Fonctionnalités du produit}

    
\subsection{Fonctionnalité horaire d'examens}
Cette fonctionnalité est en réalité un ensemble de fonctionnalités
nécessaires à la construction d'un horaire des examens. Elle est
décrite dans le manuel utilisateur.

\subsection{Fonctionnalité horaire de cours}
Cette fonctionnalité est en réalité un ensemble de fonctionnalités
nécessaires à la construction d'un horaire de cours pour un seul cycle et cet horaire sera ensuite répété aux autres cycles d'un trimestre (Exp: pour construire l'horaire d'un trimestre comportant 13 semaines de cours, on construit l'horaire d'une semaine de 5 ou 6 jours et cet horaire reste le même durant les 13 semaines). Elle est
décrite dans le manuel utilisateur.

\subsection{Fonctionnalité horaire trimestriel}

À venir ...

\subsection{Fonctionnalité affectation d'enseignants}
Cette fonctionnalité doit servir à assigner à une activité $n$
enseignants. On peut ajouter uniquement des enseignants qui
sont connus par \diamant{}, c'est-à-dire ceux qui sont dans les fichiers d'importation. 

\subsection{Fonctionnalité modification de la disponibilité des enseignants}
Cette fonctionnalité doit permettre de modifier la disponibilité d'un enseignant (rendre un enseignant disponible ou indisponible dans une période donnée). Cette modification ne peut se faire que sur des enseignants connus par \diamant{}.

\subsection{Fonctionnalité manipulation des groupes d'étudiants}
Cette fonctionnalité doit permettre de déplacer les étudiants d'un groupe vers un autre ou encore de ne pas le placer dans un groupe, de figer un étudiant dans un groupe afin qu'il ne puisse pas être déplacé par le logiciel. 

\subsection{Fonctionnalité Grille partielle}
La fonctionnalité Grille partielle doit permettre de définir un
ensemble d'activités, et de donner un nom à cet ensemble. Ensuite
afficher sur la grille uniquement les cours de l'ensemble choisi.

Quelles classes sont à modifier?

Il faut aussi sauvegarder les données nom de l'ensemble et les
activités appartenant dans l'ensemble.

\subsection{Fonctionnalité \ref{select}~: Importation sélective}
La fonctionnalité importation sélective est de pouvoir importer un
fichier sans changer les données dans les autres fichiers.

Quels fichiers peuvent être importés de manière selective?

Quelle sont les cas possibles~: donnée nouvelle, donnée modifie,
donnée disparue, autres?

Quoi faire dans chaque cas?


Quelles classes sont à modifier?


\subsection{Fonctionnalité \ref{menus}~: Menus}\label{menus}
Les menus doivent être disponibles (enabled) ou non disponibles
(disabled) en fonction de la dernière opération effectué.

Revision de toute l'interface avec l'utilisateur.

Quelles classes sont à modifier? \verb!DMenuBar! + toutes les
classes \verb!XCmd! + certaines classes avec dialogue
\verb!Annuler!

\subsection{Fonctionnalité \ref{details}~: Détails}
Détails n'est pas une fonctionnalité. Il s'agit de effectuer des
changements mineurs dans le logiciel pour assurer entre autres~:

\begin{enumerate}
    \item Les termes sont utilisées de manière consistante.
    \item Les boîtes de dialogue s'ajustent selon les informations
    à présenter.
    \item Autres ajustements, les utilisateurs vont les indiquer
\end{enumerate}


\subsection{Fonctionnalité  Toolbar}
La fonctionnalité Toolbar est de pouvoir effectuer des
modifications à une grille horaire qui est déjà associée à un
ensemble de données. Ceci c'est le cas lorsque on travaille avec
une grille faite par  Nouvel horaire (cours ou examens).

Il s'agit de modifier la priorité de périodes, de ajouter ou
enlever des journées. Modifier les noms de journées.


\subsection{Fonctionnalité \ref{event}~: Corriger dialogue de liste d'événements}

La fonctionnalité est d'assurer que lorsque on n'applique pas les
modifications l'événement reste  où il est.

\subsection{Fonctionnalité \ref{nostudents}~: sans Étudiants}

La fonctionnalité permet de faire un horaire sans étudiants.
Nouveau fichier avec le nombre d'étudiants par activité.

\subsection{Fonctionnalité \ref{rooms}~: affectation locaux}

La fonctionnalité permet de assigner les locaux aux événements
avec une utilisation optimal des locaux.

\subsection{Fonctionnalité \ref{affecIni}~: Automate pour menu Affectation initiale}

La fonctionnalité forcer l'utilisateur à passer par un seul chemin
pour construire son horaire.

\subsection{Fonctionnalité \ref{buttons}~: Remplacer les boutons de dialogues d'une manière unifiée.}

La fonctionnalité sert à utiliser la même terminologie pour une
même fonctionnalité.

\subsection{Fonctionnalité \ref{rapports}~: Rendre le rapport d'import visible une seule fois (lors de
creation d'un horaire)}

La fonctionnalité forcer l'utilisateur à passer par un seul chemin
pour construire son horaire.

\subsection{Fonctionnalité \ref{headers}~: Entête de rapports}

La fonctionnalité garde toujours l'entête de rapports visible.


    \section{Classes et caractéristiques d'utilisateurs (``User Classes and Characteristics'')}

    Identify the various user classes that you anticipate will use
    this product and describe their pertinent characteristics. (See
    Chapter 6, "Finding the Voice of the Customer.") Some requirements
    might pertain only to certain user classes. Identify the favored
    user classes. User classes represent a subset of the stakeholders
    described in the vision and scope document.

    \section{Environnement d'opération (``Operating Environment'')}

    Describe the environment in which the software will operate,
    including the hardware platform, the operating systems and
    versions, and the geographical locations of users, servers, and
    databases. List any other software components or applications with
    which the system must peacefully coexist. The vision and scope
    document might contain some of this information at a high level.

    \section{Contraintes de design et d'implémentation (``Design and Implementation Constraints'')}

    Describe any factors that will restrict the options available to
    the developers and the rationale for each constraint. Constraints
    might include the following:

    \begin{itemize}
        \item Specific technologies, tools, programming languages, and
              databases that must be used or avoided.
        \item Restrictions because of the product's operating
              environment, such as the types and versions of Web
              browsers that will be used.
        \item Required development conventions or standards. (For
              instance, if the customer's organization will be
              maintaining the software, the organization might specify
              design notations and coding standards that a
              subcontractor must follow.)
        \item Backward compatibility with earlier products.
        \item Limitations imposed by business rules (which are
              documented elsewhere, as discussed in Chapter 9).
        \item Hardware limitations such as timing requirements, memory
              or processor restrictions, size, weight, materials, or
              cost.
        \item Existing user interface conventions to be followed when
              enhancing an existing product.
        \item Standard data interchange formats such as XML.
    \end{itemize}

    \section{Documentation utilisateur (``User Documentation'')}

    List the user documentation components that will be delivered
    along with the executable software. These could include user
    manuals, online help, and tutorials. Identify any required
    documentation delivery formats, standards, or tools.

    \section{\og{} Pris pour acquis \fg{} et dépendances (``Assumptions and Dependencies'')}

    An assumption is a statement that is believed to be true in the
    absence of proof or definitive knowledge. Problems can arise if
    assumptions are incorrect, are not shared, or change, so certain
    assumptions will translate into project risks. One SRS reader
    might assume that the product will conform to a particular user
    interface convention, whereas another assumes something
    different. A developer might assume that a certain set of
    functions will be custom-written for this application, but the
    analyst assumes that they will be reused from a previous project,
    and the project manager expects to procure a commercial function
    library.

    Identify any dependencies the project has on external factors
    outside its control, such as the release date of the next version
    of an operating system or the issuing of an industry standard. If
    you expect to integrate into the system some components that
    another project is developing, you depend upon that project to
    supply the correctly operating components on schedule. If these
    dependencies are already documented elsewhere, such as in the
    project plan, refer to those other documents here. 