\chapter{Fonctionnalités du systèmes}

Ce chapitre permet de décrire avec plus de détails, les
fonctionnalités présentées à la section \ref{spec_prod}.


    \section{Affectation de locaux}\label{aff_locaux}

     Cette fonctionnalité permet d'assigner de façon optimale des locaux aux événements.

    \subsection{Description et priorité}

 Le but de cette fonctionnalité est de placer le maximum d'étudiants dans le plus petit local pour
chaque période de la journée.


    \subsection{Séquences stimulis/réponses}

    %List the sequences of input stimuli (user actions, signals from
    %external devices, or other triggers) and system responses that
    %define the behaviors for this feature. These stimuli correspond to
    %the initial dialog steps of use cases or to external system
    %events.

    L'utilisation de cette fonctionnalité se fera à travers trois
    interfaces: le menu d'affectation de locaux, le dialogue d'événements et le dialogue
    d'option de conflits. Cette fonctionnalité va entrainer un
    refactoring des événements et de préférences afin que ceux-ci
    integrent les nouveaux champs dans les lectures, écritures et
    traitementsè

    \subsubsection{Le menu d'affectation de locaux }

    \subsubsection{Le dialogue d'événements }

    \subsubsection{Le dialogue d'option de conflits }

    \subsubsection{Refactoring des événements}

    \subsubsection{Refactoring des préférences}


    \subsection{Requis fonctionnels}

    De nombreux attributs doivent être pris en compte dans cette
affectation.

\subsubsection{Attributs des événements }
\begin{itemize}
    \item Le nom de l'événement: l'identifiant unique de
    l'événement.
    \item L'horaire: la ou les périodes dans lesquelles
    l'événement est placé.
    \item Le nombre d'étudiants participant à l'événement.
    \item L'identifiant du local associé.
\end{itemize}

\subsubsection{Attributs des locaux }
\begin{itemize}
    \item Le nom du local: l'identifiant unique du local.
    \item La capacité du local: nombre de sièges disponibles dans
    le local.
    \item La catégorie du local.
    \item La fonction du local.
    \item L'état du local: le local est figer dans une période et par conséquent il ne
    peut plus faire l'objet d'une affectation.
\end{itemize}

\subsubsection{Contraintes d'optimisation }
\begin{itemize}
    \item Taux de remplissage des locaux.
\end{itemize}
