Voilà le résultat et comment choisir un package pour une nouvelleclasse.\begin{description}  \item[\verb!dConstant!] Contient \verb!DConst! et  \verb!DStringFrRes!, cette dernière contient les chaînes en  Fran\c{c}ais.  \item[\verb!dDeveloper!] Contient les classes qui ne sont pas  inclues avec la version livrable.  \item[\verb!dInterface!] Contient les classes  qui affichent  quelque  chose à l'écran.    \begin{description}    \item[\verb!x!] à définir.    \item[\verb!y!] à définir.    \item[\verb!z!] à définir.    \end{description}  \item[\verb!dInternal!]    \begin{description}    \item Contient classe \verb!DModel! contenant les données de    l'application    \item[\verb!dDataTxt!] Contient les classes où on traite les    données textuelles de l'extérieur.    \item[\verb!dDataXML!] Contient les classes où on traite les    données XML de l'extérieur.    \item[\verb!dOptimization!] Contient les classes où on traite    l'optimisation : algorithmes ou conditions ou structures    auxiliaires.    \item[\verb!dTimeTable!] Contient les classes nécessaires à la    grille horaire.    \item[\verb!dUtil!] Contient les classes génériques, mais nécessaires uniquement à    \diamant{}, utilisées    dans \verb!dInternal!    \end{description}  \item[\verb!dmains!] Contient les \verb!main!s pour lancer les  différentes applications.  \item[\verb!dTest!]    \begin{description}    \item[\verb!dInterface!]    \item[\verb!dInternal!]        \begin{description}        \item[\verb!dDataTxt!]Contient les classes pour tester les    données textuelles de l'extérieur.        \item[\verb!dDataXML!]Contient les classes pour tester les    données XML de l'extérieur.        \item[\verb!dOptimization!] Contient les classes pour        tester les classes de    l'optimisation : algorithmes ou conditions ou structures    auxiliaires.        \item[\verb!dTimeTable!]Contient les classes nécessaires        au test de classes de la    grille horaire.        \item[\verb!dUtil!]Contient les classes nécessaires        au test de classes de la    \verb!dUtil!.    \end{description}    \item[\verb!dOptimization!]    \item[\verb!dTimeTable!]    \item[\verb!dUtil!]    \end{description}\end{description}Une librairie unique des classes génériques regroupant entreautres les libraries \verb!theLibrary! et \verb!xmlLibrary! plusd'autres classes non dépendantes de \diamant{}. Tout sur unpackage qui fera un \pro{.jar} indépendant.\subsection{Les librairies}\label{act41}\paragraph{But de la sous-activit\'{e}}Faire la librarie.\paragraph{Description}Nom du package \pro{eLib}, un package \pro{exit}, des packages\pro{dialog}, \pro{exception}, \pro{txt} et \pro{xml}.Créer les packages, mettre les fichiers aux bons endroits, changerles noms, tester les packages, tester le tout.\subsection{Finir organization} \label{act42}\paragraph{But de la sous-activit\'{e}}À venir.\paragraph{Description}À venir.