\subsection{Horaire sans étudiants} \label{nostudents}La fonctionnalité permet de faire un horaire sans étudiants.Nouveau type de fichier avec le nombre maximum d'étudiants paractivité, doit être lu.\subsection{Grille partielle} \label{partielle}La fonctionnalité Grille partielle doit permettre de définir unensemble d'activités, et de donner un nom à cet ensemble. Ensuiteafficher sur la grille uniquement les cours de l'ensemble choisi.Il faut aussi sauvegarder les données nom de l'ensemble et lesactivités appartenant dans l'ensemble.\begin{itemize}    \item Fichiers. Sauvegarde en XML. Indépendance de l'horaire    en cours.     \item Modèle. Ensembles avec opérations classiques ajout,    suppression, recherche et tri.    \item Vue. \pro{PeriodPanel} qui prend un Panel de plus, pour afficher les conflit partiels et    le total de conflits.\end{itemize}Quelles classes sont à modifier?\subsection{Assignation  automatique des locaux} \label{rooms}La fonctionnalité permet de assigner les locaux aux événementsavec une utilisation optimal des locaux.\subsection{Capacité totale de locaux (bug. 3)} \label{capacity}\subsection{Importation sélective (bug. 11, 20)}    \label{importationSel}    La fonctionnalité importation sélective est de pouvoir importer unfichier sans changer les données dans les autres fichiers.Quels fichiers peuvent être importés de manière selective?Quelle sont les cas possibles~: donnée nouvelle, donnée modifie,donnée disparue, autres?Quoi faire dans chaque cas?Quelles classes sont à modifier?\subsection{Algorithme d'optimisation plus efficace (bug. 38)}\label{optim}\subsection{Affectation manuelle plus efficace} \label{affect}\subsection{Toolbar et horaire}\label{toolbar}La fonctionnalité Toolbar est de pouvoir effectuer desmodifications à une grille horaire qui est déjà associée à unensemble de données. Ceci c'est le cas lorsque on travaille avecune grille faite par  Nouvel horaire (cours ou examens).Il s'agit de modifier la priorité de périodes, de ajouter ouenlever des journées. Modifier les noms de journées.Quoi faire avec les données déjà assignés dans la grille si lapériode est modifiée ou éliminée. Quelles classes sont à modifier?\subsection{Raccourcis clavier (bug. 71)} \label{clavier}\subsection{Fonction "Undo"  (bug. 4)} \label{undo}\subsection{Code de couleur (bug. 22)} \label{couleur}\subsection{Entête de rapports} \label{rapport}La fonctionnalité garde toujours l'entête de rapports visible.