\documentclass{llncs}
\bibliographystyle{alpha}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{dfd,hhline}
\usepackage{verbatim}

\setlength{\parskip}{1.5explus0.5ex minus0ex}

\newcommand{\saphir}{SAPHIR}
\newcommand{\diamant}{DIAMANT}
\newcommand{\tictac}{Tic-Tac}
\newcommand{\xp}{eXtreme Programming}
\def\eXit{$\epsilon$\kern-.100em \lower.5ex\hbox{X}\kern-.125emit}


\title{\bf{jReplay \\(document préparatoire)}}
\author{Ruben Gonzalez-Rubio \\Rosa Lourdes Garcia-Diaz}
\institute{Département de génie électrique et de génie informatique \\
Université de Sherbrooke,\\
Sherbrooke, Québec, J1K 2R1 \\
Canada\\
\email{Ruben.Gonzalez-Rubio@USherbrooke.ca} \\
\email{Rosa.Garcia@USherbrooke.ca}}
\date{}

\begin{document}

\maketitle


\section{Avant de commencer}
\subsection{Quoi, de manière précise, a été votre contribution?}
Un outil permettant de enregistrer le comportement d'un
utilisateur, lorsqu'il sert d'une application, et permettant aussi
de reproduire ce comportemnt.

Quelques particularités de son utilisation :
\begin{enumerate}
 \item Il faut ajouter très peu de lignes au code existant pour
 faire la fonction de enregistrement.
 \item Rééxécution rapide et sélective. High level.
 \item Outil de debbugage puissant, car il permet plus facilement de reproduir un bug.
\end{enumerate}

\begin{description}
 \item [Quelle question avez-vous répondu?]
 Comment concevoir et réaliser un outil permettant \ldots

 Comment utiliser l'outil.

\item [Pourquoi est importante pour le lecteur cette réponse?]

L'outil peut être utilisé dans les applications créés par le
lecteur.

\item [Quelle est l'extension de cette réponse?]

Comment concevoir et réaliser un outil permettant \ldots

 Comment utiliser l'outil.

\end{description}

\subsection{Quel est votre nouveau résultat?}

\begin{description}

\item [Quelle est votre contribution à la connaissance?]

L'outil.


\item [Quels sont les travaux antérieurs?]

debbugage telles01, \ref{mcconnell04}

jUnit

MVC

log4j

jacaretto

abbot

chainsaw

revision de code, programmation par contrat.


\item [Pourquoi votre solution est-elle meilleure?]

Notre solution est un complément des autres outils présentés.

\item [Quoi, de manière précise et détaillée est nouveau dans
votre travail?]

Pouvoir rééxécuter une application de manière automatique, en
reproduisant le comportement de l'utilisateur.

L'effort pour adapter un logiciel existant à jReplay et très
faible par rapport aux gains que l'on peut obtenir.



\end{description}


\subsection{Pourquoi votre lecteur doit croire à votre résultat?}

\begin{description}
\item [Quel standard a été utilisé pour évaluer votre solution?]


\item [Quelle évidence concrète montre que votre résultat est
correct?]


\end{description}

\section{Application de la méthodologie}
\subsection{Les préalables}

\begin{description}
\item [Qu'est-ce que vous voulez dire?]

Description précise du résultat que vous voulez transmettre.

Nous voulons expliquer les choix d'architecture, du design et de
conception pour la réalisation d'un système de production
d'horaires dans l'environnement d'une institution d'enseignement
supérieur. Nous voulons montrer les avantages d'avoir une vision
globale au moment de faire la création d'un système de production
d'horaires, qui est capable d'interagir avec autres systèmes. Nous
voulons aussi montrer la manière de planifier le développement du
{\tictac}, le système de production d'horaires utilisé par
plusieurs facultés de l'Université de Sherbrooke.

 \item [Qui va lire
l'article?]Une description précise de l'auditoire, le niveau
technique, la taille, etc. Nous avons ciblé trois types de
lecteurs :
\begin{enumerate}
\item Faire la publication de l'article dans PATAT 2004. Un
auditoire ouvert mais surtout des chercheurs en informatique ou en
recherche opérationnelle qui travaillent dans le domaine de la
conception d'horaires, peut-être avec une bonne connaissance de
mathématiques ou de l'informatique ou de la recherche
opérationnelle, ou les trois ensemble.

\item Les nouveaux développeurs qui se intégreront à l'équipe de
travail \eXit{}. Quelques étudiantes en génie qui pourraient
s'ajouter au groupe \eXit{}, avec un baccalauréat ou une maîtrise
en génie ou en informatique.

 \item Les utilisateurs du {\tictac}, qui auront besoin de connaître quelques
caractéristiques du système. Moins d'une dizaine de lecteurs avec
très peu des connaissances informatiques, mais de l'expérience
dans le processus de la conception d'horaires.


\end {enumerate}
Même si les trois groupes de lecteurs semblent différents, le but
de l'article est de montrer les concepts généraux de la conception
d'un système de production d'horaires.
\end{description}


\section {L'architecture}

Vision globale de l'article

\begin{description}
\item [Identification de la question que vous avez posée.] On se
questionne sur le fait de pouvoir faire la conception d'un
logiciel pour la production d'horaires qui puisse interagir avec
d'autres modules d'un système intégrale de gestion de
l'information d'une Université.

\item [L'identification du résultat obtenu.] Dans l'étape du
design de {\tictac}, nous avons une approche génie logiciel  de la
conception de ce système. Nous avons pris en considération
plusieurs qualités de logiciel qui s'appliquent à tout logiciel
basé sur l'architecture Web, mais surtout l'application des
technologies qui nous permettront de développer un logiciel
extensible, robuste, réutilisable et compatible avec son
environnement.

\item [Le type de validation que vous allez offrir.] La
réalisation du système {\tictac} servira comme preuve de notre
approche, étant donnée qu'il devra s'intégrer avec d'autres
systèmes de gestion d'information universitaire. Nous allons
utiliser des exemples concrets pour montrer la validité de notre
manière de concevoir ce type de logiciel.

\item [Structure du document] Il faudra choisir une structure de
document qui vous permettra d'explique vos démarches.

\begin{enumerate}
\item Résumé.

\item Introduction

\begin{enumerate}
\item Motivation

\item Définition du problème

\item La question spécifique que vous allez travailler

\item Panorama générale

\item Travail connexe.
\end{enumerate}

\item Les données

\item La decomposition modulaire, top-down, alternatives et
justifications
\item Technologies possibles et justifications.
\item \tictac

\item Conclusions
\end{enumerate}
\end{description}

\section{Première brouillon du résumé}

\paragraph{Titre~:}La production d'un horaire de cours dans une Université

\input{resume.tex}


{\bf Mots clé :} Production d'horaires, Génie logiciel, Qualité.

\section{Plan de travail}
\begin{itemize}
\item 16 décembre 2003 Design détaille.

\item 12 janvier 2004 Implementation.

\item 16 janvier 2004 Version en anglais.

\item 22 janvier 2004 Version finale en anglais à envoyer par le
site web http://mat.gsia.cmu.edu/PATAT04
\end{itemize}

\section{Contraintes du Call for Papers}
\begin{itemize}
\item 26 janvier 2004. Version en anglais.

\item En anglais 10 à 20 pages.

\item Voir comment soumettre //mat.gsia.cmu.edu/PATAT04
\end{itemize}
\bibliography{bibDiamant,bibProg}

\end{document}






Une fois que nous avons coupé et construit le système, nous ne
pouvons pas imaginer aujourd'hui un système, peu importe lequel,
indépendant et isolé. Pour arriver à avoir la qualité de
l'extensibilité dans un système il faut avoir une idée claire du
design des le départ. Notre point de vue de la production
d'horaires vise ces qualités.

 Une fois que nous avons développé deux versions du
logiciel {\diamant}, nous avons l'expérience suffisante pour
savoir qu'il faut concevoir un logiciel de production d'horaires
qui soit une partie intégrale d'un système de gestion des données
académiques de l'Université. Même si le logiciel n'a pas un lien
direct avec les autres logiciels, il y a toujours un échange
d'information qu'il faut préserver pour assurer la correcte
utilisation de l'information ainsi que sa validité et cohérence.
