\subsection{Mauvais clonage de périodes  bug 62 (10 sep 04)} \label{listeBugs1}\paragraph{But de la sous-activit\'{e}}Corriger bug.\paragraph{Description}Mauvais clonage de périodes. Horaire d'examens avec horaire decycle.    J'ai ajouté deux jours à la grille d'examen qui en contenait 10.    Je n'ai pas été capable de modifier la priorité associée à chacune    des périodes des jours 11 et 12. (bug 62).\paragraph{Status}Corrigé.\subsection{Revoir les messages et les exceptions lorsqu'un fichier est incorrect} \label{listeBugs2}\paragraph{But de la sous-activit\'{e}}Corriger bug.\paragraph{Description}Problème avec les fichiers. À revoir avec la nouvelle structure.import files avec erreur doit arrêter l'application.\paragraph{Status}Non-Corrigé.\subsection{Revoir le rapport d'importation} \label{listeBugs3}\paragraph{But de la sous-activit\'{e}}Corriger bug.\paragraph{Description}À venir.\subsection{Formation de groupes bug 63 (1 oct 04)} \label{listeBugs4}\paragraph{But de la sous-activit\'{e}}Corriger bug.\paragraph{Description}    La fonction de brassage des étudiants ne fonctionne pas bien.    Quand on demande à \diamant{} de former des groupes balancés,    il n'arrive pas à éliminer les conflits d'étudiants.    Si on lui demande de faire des groupes intermédiaires,    il réduit le nombre de conflits mais n'arrive toujours    pas à les éliminer complétement.    L'ancienne version de \diamant{} le faisait très bien.    De plus, quand on a atteint un nombre de conflits que l'on juge acceptable,    ce qui veut dire que le nombre est suffisamment    bas pour que nous puissions les résoudre à la main,    et qu'on demande à \diamant{} de balancer les groupes,    il recrée des conflits en nombre aussi élevé qu'au début du travail.    L'ancienne version du logiciel ne créait pas de nouveaux conflits,    elle maintenait le nombre de conflits dans les groupes maintenant    balancés au niveau qu'il était dans les groupes non balancés.\paragraph{Status}Corrigé.\subsection{Entête de rapports} \label{listeBugs5}\paragraph{But de la sous-activit\'{e}}Corriger bug.\paragraph{Description}Garder toujours l'entête de rapports visible.\paragraph{Status}\subsection{Doublons bug 64} \label{listeBugs6}\paragraph{But de la sous-activit\'{e}}Corriger bug.\paragraph{Description}J'ai vérifié dans le rapport d'importation et je n'ai rien vusignalant les doublons. En attaché les données et le rapportd'importation. Les doublons sont :  03335607 (Mossoumo); 03380246(Paulin);  04455976 (Bougie).\paragraph{Status}\subsection{Entête de rapports} \label{listeBugs7}\paragraph{But de la sous-activit\'{e}}Corriger bug.\paragraph{Description}Étudiant n'apparaissant dans un groupe de MAT113. L'étudiant(03429971 - Yettou) est dans le fichier(\verb!Choix_étudiant.txt!) mais n'apparaît pas dans aucun desdeux groupes de MAT113. Pourquoi? Pourtant, on retrouve l'étudiantpour les quatre autres activités (IFT159, IFT187, MAT133 etMAT182).\paragraph{Status}Corrigé.\subsection{Conflit d'enseignant non détecté bug 77 (1 oct 04)} \label{listeBugs8}\paragraph{But de la sous-activit\'{e}}Corriger bug.\paragraph{Description}Un conflit d'enseignant n'a pas été détecté pour la plage du VE1130-1230 pour les activités MAT133 et MAT233 (Morales, Pedro).Est-ce que la non disponibilité de l'enseignant pour la plage duVE 1130-1230 "annule" le conflit dans Diamant?\paragraph{Status}Corrigé.\subsection{Affectation manuelle bug 78 (27 oct 04)} \label{listeBugs9}\paragraph{But de la sous-activit\'{e}}Corriger bug.\paragraph{Description}La fonction ne montre pas toujours les conflits potentiels. Dansnotre cas, Nous voulons changer SOI362 du lundi 17H au matin 8H30.Il ne montre pas de conflit mais lorsqu'on le change, plusieursconflits apparaissent.\paragraph{Status}Corrigé.\subsection{Affectation manuelle bug 83 (27 oct 04)} \label{listeBugs10}\paragraph{But de la sous-activit\'{e}}Corriger bug.\paragraph{Description}Lorsqu'on veut modifier une activité (Menu :Modification/Activité), la dernière activité de la listen'apparaît pas dans le champ déroulant; on peut sélectionnerl'activité en cliquant dans le bas complètement même si ellen'apparaît pas.\paragraph{Status}Corrigé.\subsection{Modification d'activités bug 83 (15 déc 04)} \label{listeBugs11}\paragraph{But de la sous-activit\'{e}}Corriger bug.\paragraph{Description}Lorsqu'on veut modifier une activité (Menu :Modification/Activité), la dernière activité de la listen'apparaît pas dans le champ déroulant; on peut sélectionnerl'activité en cliquant dans le bas complètement même si ellen'apparaît pas.\paragraph{Status}Corrigé.\subsection{Fenêtre exculsion activité } \label{listeBugs12}\paragraph{But de la sous-activit\'{e}}Corriger bug.\paragraph{Description}Dans la boîte de dialogue d'activités côté droit un double clicsur une activité ne donne pas le dialogue avec les informationssur l'activité.\paragraph{Status}Non-Corrigé.\subsection{Ouverure horaire (fichier XML)(21 jan 05) } \label{listeBugs13}\paragraph{But de la sous-activit\'{e}}Corriger bug.\paragraph{Description}À l'ouverure de la grille horaire il y a une execption.\paragraph{Status}Corrigé.\subsection{Importation de données (21 jan 05) } \label{listeBugs1}\paragraph{But de la sous-activit\'{e}}Corriger bug.\paragraph{Description}Après avoir ouvert une grille horaire exception à l'importation dedonnées.\paragraph{Status}Corrigé.\subsection{Importation de données (21 jan 05) } \label{listeBugs1}\paragraph{But de la sous-activit\'{e}}Corriger bug.\paragraph{Description}Pendant l'importation de données, les données d'activitéscomportent un problème.\paragraph{Status}Corrigé.