\chapter*{Liste de choses à faire}


\begin{enumerate}
    \item
    \item
    \item
\end{enumerate}


\section{Changement de noms}

\begin{enumerate}
    \item \verb!Instructor! $\rightarrow$ \verb!InstructorAttach!
    \item \verb!Room! $\rightarrow$ \verb!RoomAttach!
    \item \verb!Room! $\rightarrow$ \verb!RoomAttach!
    \item \verb!Room! $\rightarrow$ \verb!y!
\end{enumerate}

\section{GroupDlg}

\begin{enumerate}
    \item Ajouter une marque (*) aux étudiants qui sont figés dans
    une groupe (AJ)
    \item Dans le comboBox d'activités, afficher juste les
    activités visibles. OK, 17 sep 03
    \item Bloques : Implémenter l'ajout et la suppression de
    bloques (événements)
    \item Menu liste de conflits : Changer son nom par Affectation
    manuelle (OK) 17 sep 03
    \item Lorsqu'on fait un horaire, implémenter la possibilité de
    changer la grille (un nouveau sous-menu dans le menu
    Preferences)
    \item Vérifier le fonctionnement de la variable isModified.
    Ok. 9sep03.
    \item StateBar : Il faut l'initialiser avec les données
    importés dans l'opération Importer automatiquement Ok. 9 sep 03
    \item Importation automatique : Il y a eu un bug, les fichiers
    semblaient être corrompus mais le logiciel n'a rien informé,
    il a jeté une exception mich01.dim OK, 17 sep 03.
    \item Changer de place Modification (AJ).OK 26 sep 03.
    \item Ajouter menu ensemble (dans Menu affectation) (AJ) + grille partielle (AJ). OK 26 sep 03.
    \item Affectation initiale finie (AJ).OK 26 sep 03.
    \item Dialog Rapports avec onglets (AJ).
    \item Dialog affectation manuelle (AJ).
    \item Dialogue groupe avec tri (AJ).OK 26 sep 03.

    \item Exportation de données (YS)OK 26 sep 03.
    \item Affectation de chaque événement dans la grille horaire +
    dialogue.(YS)
    \item Recherche de conflits de locaux.
    L'on doit rechercher les conflits de locaux entre 2 événements
    et les conflits de capacité de local  et disponibilité d'un événement.(YS) OK 26 sep 03.
     \item Recherche de conflits d'enseignants.
     L'on doit rechercher les conflits d'enseignants entre
     2 événements et les conflits de disponibilité d'un
     enseignant.(YS)
    \item Implementation de l'algorithme de balancement des groupes
    d'étudiants.(YS)
    \item Amélioration manuelle.
    Elle consiste à sélectionner un événement
    et à rechercher les potentiels conflits
    (enseignants, locaux, étudiants)
    générés par cet événements dans la grille horaire. (YS)
\end{enumerate}



\section{Semaine 20oct03}

\begin{enumerate}
    \item Dialogue groupes (à trier par programme). AJ
    \item Rapport importation. AJ
    \item Rapport de conflits. AJ
    \item Rapport complet. AJ
    \item Rapports triées. AJ
    \item Dialogue dispo locaux. AJ
    \item automate menus. RGR Ok.
    \item modification grille horaire via la toolbar. RLG. OK
    \item conflits dans l'affichage d'amelioration manuelle. RGR
    Ok.
    \item ajout button modifier à affectation manuelle. RGR ok

\end{enumerate}

\section{Semaine 17nov03}

\begin{enumerate}
    \item Sauvegarde les options de rapports dans les préférences.
    RoG ok
    \item Rapport de conflits, afficher nom de profs, nom de locaux et nom des étudiants. AJ + RGR
    \item Problème avec les locaux (le nom d'un local est affiché lorsque il devait afficher xxxxx.
    RoG, RGR. ok, SetOfEvents.
    \item Défixer les étudiants pour faire un nouveau brassage.
    RGR
    \item Afficher et cacher la toolbar pour changer la timetable.
    modification grille horaire lorsque on fait un horaire via la toolbar.
    RoG, RGR
    \item automate menus. RoG, RGR.
    \item Rapports mieux triées. RoG, RGR

    \item Enseignants choix de trois enseignants
    \item tri des étudiants dans les groupes ne marche pas bien.
    \item sauvegarde de l'horaire SetOfActivities toWrite ligne 502
    \item rapports

\end{enumerate}
