\chapter*{Liste de choses à faire}



\section{Septembre 2004}

Lecture de tous les bugs.

Voici les noms de bugs et de fonctionnalités manquantes dans
\diamant 1.5.

\paragraph{Développement}
\begin{enumerate}
    \item Travail avec Ant.
    \item Réorganisation de librairies.

\end{enumerate}




\paragraph{Bugs}
\begin{enumerate}
    \item Horaire d'examens avec horaire de cycle.
    J'ai ajouté deux jours à la grille d'examen qui en contenait 10.
    Je n'ai pas été capable de modifier la priorité associée à chacune
    des périodes des jours 11 et 12. (bug 62). \label{grilleH}
    \item Revoir les messages et les exceptions  lorsqu'un fichier est incorrect(bug. 69). \label{fichier}
    \item Revoir le rapport d'importation (bug. 70). \label{fichier}
    \item Entête de rapports \label{headers}

\end{enumerate}

\paragraph{Fonctionnalités}

\begin{enumerate}
    \item Horaire sans étudiants. \label{nostudents}
    \item Définition des ensembles et grille partielle (bug. 8, 12) \label{parti}.

    \item Horaire affectation des locaux. \label{rooms}
    \item Le nombre de cours dans une période doit prendre en
    compte la capacité de locaux (bug. 3).


    \item Importation sélective (bug. 11, 20).  Fichier exportation .horaire.\label{select}


    \item Algorithme d'optimisation plus efficace (bug. 38). \label{optim}




    \item Affectation manuelle plus efficace.\label{affect}
    \item Toolbar et horaire \label{toolbar}


    \item Raccourcis clavier (bug. 71). \label{clavier}

    \item Avoir une fonction "Undo" permettant de revenir en arrière sur la dernière
    action effectuée et une fonction "Redo" pour refaire une action défaite (bug. 4).
     \item Code de couleur (bug. 22). \label{couleur}

\end{enumerate}


\subsection{Fonctionnalité \ref{examen}~: Examens}
Cette fonctionnalité est en réalité un ensemble de fonctionnalités
nécessaires à la construction d'un horaire des examens. Elle est
décrite dans le manuel utilisateur.

\subsection{Fonctionnalité \ref{enseig}~: Enseignants}
Cette fonctionnalité doit servir à assigner à une activité $n$
enseignants. Dans les boîtes de dialogue affectation d'une
activité ou d'un événement il faut offrir la possibilité d'ajouter
$n$ enseignants. On peut ajouter uniquement des enseignants qui
sont connus par \diamant{}. C'est-à-dire ceux qui sont dans les
fichiers d'importation. La disponibilité des enseignants ajoutés
est à prendre en compte.

à discuter ajout avec de \verb!JComboBox! ou comme ceux de
modifications.

Quelles classes sont à modifier?

\subsection{Fonctionnalité \ref{groupe}~: Groupes}
Cette fonctionnalité doit servir à assurer une compatibilité entre
le nom assigné à un groupe et le nom affiché par \diamant{} et
retourné avec l'horaire. Il y a des modifications à faire au SIG
et dans \diamant{}. Au SIG le nom d'un groupe est définit par une
chaîne de 2 \verb!char!s \verb!00! ou \verb!01! à \verb!99!. Le
\verb!00! veut dire que l'étudiant n'est pas dans aucun groupe.
 Cette
information arrive dans le fichier cours et arrive dans le fichier
étudiants dans le cas de la faculté d'administration (afin
d'inscrire des étudiants dans de groupes de soir). Le SIG doit
accepter la même information dans le fichier exportes horaire et
étudiants. Avant les groupes étaient A, B, C \ldots. un seul
\verb!char!.


Dans \diamant nous avons prévu de traiter les groupes comme une
chaîne des \verb!char!s, ainsi pour effectuer cette modification,
on doit simplement vérifier que les données arrivent à la bonne
place et que les automates de reconnaissance des fichiers lisent
les données avec le nouveau format et que le nom d'un groupe
s'affiche correctement par tout. Bien entendu il faut vérifier que
l'exportation est faite avec les bons données et le bon format.

Quelles classes sont à modifier?

\subsection{Fonctionnalité \ref{parti}~: Grille partielle}
La fonctionnalité Grille partielle doit permettre de définir un
ensemble d'activités, et de donner un nom à cet ensemble. Ensuite
afficher sur la grille uniquement les cours de l'ensemble choisi.

Quelles classes sont à modifier?

Il faut aussi sauvegarder les données nom de l'ensemble et les
activités appartenant dans l'ensemble.

\subsection{Fonctionnalité \ref{select}~: Importation sélective}
La fonctionnalité importation sélective est de pouvoir importer un
fichier sans changer les données dans les autres fichiers.

Quels fichiers peuvent être importés de manière selective?

Quelle sont les cas possibles~: donnée nouvelle, donnée modifie,
donnée disparue, autres?

Quoi faire dans chaque cas?


Quelles classes sont à modifier?


\subsection{Fonctionnalité \ref{menus}~: Menus}
Les menus doivent être disponibles (enabled) ou non disponibles
(disabled) en fonction de la dernière opération effectué.

Revision de toute l'interface avec l'utilisateur.

Quelles classes sont à modifier? \verb!DMenuBar! + toutes les
classes \verb!XCmd! + certaines classes avec dialogue
\verb!Annuler!

\subsection{Fonctionnalité \ref{details}~: Détails}
Détails n'est pas une fonctionnalité. Il s'agit de effectuer des
changements mineurs dans le logiciel pour assurer entre autres~:

\begin{enumerate}
    \item Les termes sont utilisées de manière consistante.
    \item Les boîtes de dialogue s'ajustent selon les informations
    à présenter.
    \item Autres ajustements, les utilisateurs vont les indiquer
\end{enumerate}

Revision de toute l'interface avec l'utilisateur.

Quelles classes sont à modifier?
\subsection{Fonctionnalité \ref{toolbar}~: Toolbar}
La fonctionnalité Toolbar est de pouvoir effectuer des
modifications à une grille horaire qui est déjà associée à un
ensemble de données. Ceci c'est le cas lorsque on travaille avec
une grille faite par  Nouvel horaire (cours ou examens).

Il s'agit de modifier la priorité de périodes, de ajouter ou
enlever des journées. Modifier les noms de journées.

Quoi faire avec les données déjà assignés dans la grille si la
période est modifiée ou éliminée.

 Quelles classes sont à modifier?


\subsection{Fonctionnalité \ref{event}~: Corriger dialogue de liste d'événements}

La fonctionnalité est d'assurer que lorsque on n'applique pas les
modifications l'événement reste  où il est.

\subsection{Fonctionnalité \ref{nostudents}~: sans Étudiants}

La fonctionnalité permet de faire un horaire sans étudiants.
Nouveau fichier avec le nombre d'étudiants par activité.

\subsection{Fonctionnalité \ref{rooms}~: affectation locaux}

La fonctionnalité permet de assigner les locaux aux événements
avec une utilisation optimal des locaux.

\subsection{Fonctionnalité \ref{affecIni}~: Automate pour menu Affectation initiale}

La fonctionnalité forcer l'utilisateur à passer par un seul chemin
pour construire son horaire.

\subsection{Fonctionnalité \ref{buttons}~: Remplacer les boutons de dialogues d'une manière unifiée.}

La fonctionnalité sert à utiliser la même terminologie pour une
même fonctionnalité.

\subsection{Fonctionnalité \ref{rapports}~: Rendre le rapport d'import visible une seule fois (lors de
creation d'un horaire)}

La fonctionnalité forcer l'utilisateur à passer par un seul chemin
pour construire son horaire.

\subsection{Fonctionnalité \ref{headers}~: Entête de rapports}

La fonctionnalité garde toujours l'entête de rapports visible.


\section{Organization des classes et packages}

Une nouvelle organization de packages était nécessaire, alors
voilà le résultat et comment choisir un package pour une nouvelle
classe.

\begin{description}
  \item[\verb!dConstant!] Contient \verb!DConst! et
  \verb!DStringFrRes!, cette dernière contient les chaînes en
  Fran\c[c]ais.
  \item[\verb!dDeveloper!] Contient les classes qui ne sont pas
  inclues avec la version livrable.
  \item[\verb!dInterface!] Contient les classes  qui affichent qq
  chose à l'écran.
    \begin{description}
    \item[\verb!x!] à définir.
    \item[\verb!y!] à définir.
    \item[\verb!z!] à définir.
    \end{description}
  \item[\verb!dInternal!]
    Contient \verb!DModel!
    \begin{description}
    \item[\verb!dDataTxt!] Contient les classes où on traite les
    données textuelles de l'extérieur.
    \item[\verb!dDataXML!] Contient les classes où on traite les
    données XML de l'extérieur.
    \item[\verb!dOptimization!] Contient les classes où on traite
    l'optimisation : algorithmes ou conditions ou structures
    auxiliaires.
    \item[\verb!dTimeTable!] Contient les classes nécessaires à la
    grille horaire.
    \item[\verb!dUtil!] Contient les classes génériques, mais nécessaires uniquement à
    \diamant{}, utilisées
    dans \verb!dInternal!
    \end{description}
  \item[\verb!dmains!] Contient les \verb!main!s pour lancer les
  différentes applications.
  \item[\verb!dTest!]
    \begin{description}
    \item[\verb!dInterface!]
    \item[\verb!dInternal!]
        \begin{description}
        \item[\verb!dDataTxt!]Contient les classes pour tester les
    données textuelles de l'extérieur.
        \item[\verb!dDataXML!]Contient les classes pour tester les
    données XML de l'extérieur.
        \item[\verb!dOptimization!] Contient les classes pour
        tester les classes de
    l'optimisation : algorithmes ou conditions ou structures
    auxiliaires.
        \item[\verb!dTimeTable!]Contient les classes nécessaires
        au test de classes de la
    grille horaire.
        \item[\verb!dUtil!]Contient les classes nécessaires
        au test de classes de la
    \verb!dUtil!.
    \end{description}
    \item[\verb!dOptimization!]
    \item[\verb!dTimeTable!]
    \item[\verb!dUtil!]
    \end{description}
\end{description}


Une librairie unique des classes génériques regroupant
\verb!theLibrary! et \verb!xmlLibrary! plus d'autres classes non
dépendantes de \diamant{}. Le nom Library.jar.
