\chapter*{Liste de choses à faire}



\section{Janvier 2004}

Voici les noms de fonctionnalités manquantes dans \diamant 1.5.
\begin{enumerate}
    \item Examens. Voir manuel utilisateur. \label{examen} Fait 6 fév
    2004. Utilisé par 3 utilisateurs.
    \item Enseignants. Une activité peut avoir $n$ enseignants.
    \label{enseig}Fait 13 avril 2004.
    \item Groupe. Un groupe est définit par une chaîne de 2 chars \verb!00! à
    \verb!99! \label{groupe}. Fait 6 fév 2004. Utilisé par 3 utilisateurs.
    \item Grille partielle. \label{parti}
    \item Importation sélective. \label{select}
    \item Automate menus. \label{menus} Fait le 8 mars. Utilisé par 1 utilisateur.
    \item Petits détails. \label{details} Fait le 8 mars. Utilisé par 4 utilisateurs.
    \item Toolbar et horaire \label{toolbar}
    \item Affectation manuelle plus efficace.\label{affect}
    \item Corriger dialogue de liste d'événements. \label{event}Fait le 8 mars. Utilisé par 2 utilisateurs.
    \item Horaire sans étudiants. \label{nostudents}
    \item Horaire affectation des locaux. \label{rooms}
    \item Automate pour menu Affectation initiale.
    \label{affecIni} Fait le 18 mars.
    \item Remplacer les boutons Fermer par annuler.
    \label{buttons}. Fait 13 avril 2004.
    \item Rendre le rapport d'import visible une seule fois (lors de
creation d'un horaire) \label{rapports} Fait le 18 mars.
    \item Entête de rapports \label{headers}

\end{enumerate}
Toutes les modifications de la version 20 avril ont été utilisées
par C. Villeneuve avant le 10 mai 04.


\subsection{Fonctionnalité \ref{examen}~: Examens}
Cette fonctionnalité est en réalité un ensemble de fonctionnalités
nécessaires à la construction d'un horaire des examens. Elle est
décrite dans le manuel utilisateur.

\subsection{Fonctionnalité \ref{enseig}~: Enseignants}
Cette fonctionnalité doit servir à assigner à une activité $n$
enseignants. Dans les boîtes de dialogue affectation d'une
activité ou d'un événement il faut offrir la possibilité d'ajouter
$n$ enseignants. On peut ajouter uniquement des enseignants qui
sont connus par \diamant{}. C'est-à-dire ceux qui sont dans les
fichiers d'importation. La disponibilité des enseignants ajoutés
est à prendre en compte.

à discuter ajout avec de \verb!JComboBox! ou comme ceux de
modifications.

Quelles classes sont à modifier?

\subsection{Fonctionnalité \ref{groupe}~: Groupes}
Cette fonctionnalité doit servir à assurer une compatibilité entre
le nom assigné à un groupe et le nom affiché par \diamant{} et
retourné avec l'horaire. Il y a des modifications à faire au SIG
et dans \diamant{}. Au SIG le nom d'un groupe est définit par une
chaîne de 2 \verb!char!s \verb!00! ou \verb!01! à \verb!99!. Le
\verb!00! veut dire que l'étudiant n'est pas dans aucun groupe.
 Cette
information arrive dans le fichier cours et arrive dans le fichier
étudiants dans le cas de la faculté d'administration (afin
d'inscrire des étudiants dans de groupes de soir). Le SIG doit
accepter la même information dans le fichier exportes horaire et
étudiants. Avant les groupes étaient A, B, C \ldots. un seul
\verb!char!.


Dans \diamant nous avons prévu de traiter les groupes comme une
chaîne des \verb!char!s, ainsi pour effectuer cette modification,
on doit simplement vérifier que les données arrivent à la bonne
place et que les automates de reconnaissance des fichiers lisent
les données avec le nouveau format et que le nom d'un groupe
s'affiche correctement par tout. Bien entendu il faut vérifier que
l'exportation est faite avec les bons données et le bon format.

Quelles classes sont à modifier?

\subsection{Fonctionnalité \ref{parti}~: Grille partielle}
La fonctionnalité Grille partielle doit permettre de définir un
ensemble d'activités, et de donner un nom à cet ensemble. Ensuite
afficher sur la grille uniquement les cours de l'ensemble choisi.

Quelles classes sont à modifier?

Il faut aussi sauvegarder les données nom de l'ensemble et les
activités appartenant dans l'ensemble.

\subsection{Fonctionnalité \ref{select}~: Importation sélective}
La fonctionnalité importation sélective est de pouvoir importer un
fichier sans changer les données dans les autres fichiers.

Quels fichiers peuvent être importés de manière selective?

Quelle sont les cas possibles~: donnée nouvelle, donnée modifie,
donnée disparue, autres?

Quoi faire dans chaque cas?


Quelles classes sont à modifier?


\subsection{Fonctionnalité \ref{menus}~: Menus}
Les menus doivent être disponibles (enabled) ou non disponibles
(disabled) en fonction de la dernière opération effectué.

Revision de toute l'interface avec l'utilisateur.

Quelles classes sont à modifier? \verb!DMenuBar! + toutes les
classes \verb!XCmd! + certaines classes avec dialogue
\verb!Annuler!

\subsection{Fonctionnalité \ref{details}~: Détails}
Détails n'est pas une fonctionnalité. Il s'agit de effectuer des
changements mineurs dans le logiciel pour assurer entre autres~:

\begin{enumerate}
    \item Les termes sont utilisées de manière consistante.
    \item Les boîtes de dialogue s'ajustent selon les informations
    à présenter.
    \item Autres ajustements, les utilisateurs vont les indiquer
\end{enumerate}

Revision de toute l'interface avec l'utilisateur.

Quelles classes sont à modifier?
\subsection{Fonctionnalité \ref{toolbar}~: Toolbar}
La fonctionnalité Toolbar est de pouvoir effectuer des
modifications à une grille horaire qui est déjà associée à un
ensemble de données. Ceci c'est le cas lorsque on travaille avec
une grille faite par  Nouvel horaire (cours ou examens).

Il s'agit de modifier la priorité de périodes, de ajouter ou
enlever des journées. Modifier les noms de journées.

Quoi faire avec les données déjà assignés dans la grille si la
période est modifiée ou éliminée.

 Quelles classes sont à modifier?


\subsection{Fonctionnalité \ref{event}~: Corriger dialogue de liste d'événements}

La fonctionnalité est d'assurer que lorsque on n'applique pas les
modifications l'événement reste  où il est.

\subsection{Fonctionnalité \ref{nostudents}~: sans Étudiants}

La fonctionnalité permet de faire un horaire sans étudiants.

Il faut un  nouveau fichier avec le nombre d'étudiants par
activité (événement). Ensuite un fichier de faux étudiants sera
crée pour rester avec le même traitement. Ainsi, tout doit marcher
sans changements.


\subsection{Fonctionnalité \ref{rooms}~: affectation locaux}

La fonctionnalité permet de assigner les locaux aux événements
avec une utilisation optimal des locaux. Il est convenu que les
locaux seront classées en une partition avec des ensembles
disjoints.

\[ p = \{ e_0 \cup \ldots \cup e_i \cup \ldots \cup e_n \}
\]

où  $e_0  \ldots \cup e_i  \ldots e_n$ sont disjoints.

Étapes :

\begin {enumerate}
\item
\end {enumerate}

\subsection{Fonctionnalité \ref{affecIni}~: Automate pour menu Affectation initiale}

La fonctionnalité forcer l'utilisateur à passer par un seul chemin
pour construire son horaire.

\subsection{Fonctionnalité \ref{buttons}~: Remplacer les boutons de dialogues d'une manière unifiée.}

La fonctionnalité sert à utiliser la même terminologie pour une
même fonctionnalité.

\subsection{Fonctionnalité \ref{rapports}~: Rendre le rapport d'import visible une seule fois (lors de
creation d'un horaire)}

La fonctionnalité forcer l'utilisateur à passer par un seul chemin
pour construire son horaire.

\subsection{Fonctionnalité \ref{headers}~: Entête de rapports}

La fonctionnalité garde toujours l'entête de rapports visible.
