
\documentclass{llncs}
\bibliographystyle{alpha}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{dfd,hhline}
\usepackage{verbatim}
\setlength{\parskip}{1.5ex plus0.5ex minus0ex}


\newcommand{\ang}{\textsf}
\newcommand{\key}{\textsf}
\newcommand{\ita}{\textit}
\newcommand{\bld}{\textbf}
\newcommand{\dos}{\textsc}
\newcommand{\pro}{\texttt}

\newcommand{\saphir}{SAPHIR}
\newcommand{\diamant}{DIAMANT}
\newcommand{\tictac}{Tic-Tac}
\newcommand{\xp}{eXtreme Programming}
\def\eXit{$\epsilon$\kern-.100em \lower.5ex\hbox{X}\kern-.125emit}


\title{\bf{Comparing  $1$, $2$ and $n$-dimensions  timetable data structures}}%% 
\author{Bernard Beaulieu \\ Ruben Gonzalez Rubio}
\institute{Département de génie électrique et de génie informatique \\
Université de Sherbrooke,\\
Sherbrooke, Québec, J1K 2R1 \\
Canada\\
\email{Ruben.Gonzalez-Rubio@USherbrooke.ca} \\
\email{Bernard.Beaulieu@USherbrooke.ca}}
\date{}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pagestyle{plain} %% to be commented when sent
\newcommand{\ints}{\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}\small\normalsize}
\newcommand{\intm}{\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}\small\normalsize}
\newcommand{\intd}{\renewcommand{\baselinestretch}{2.0}\small\normalsize}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\maketitle

%\intd

\begin{abstract} \label{intro}
\input{Compare.tex}
\end{abstract}

{\bf Keywords :} Timetable, Timetable data structure, Periodicity,
Object-oriented programming.

\section{Introduction}


La construction d'horaires est un problème qui se présente dans
plusieurs domaines, comme dans les institutions d'enseignement,
dans les centres de santé, dans la gestion de personnel et autres.
Il s'agit d'un problème complexe ($NP-$complet). Il existe de
logiciels pour construire des horaires dans tous ces domaines. Le
point commun de ces logiciels, est d'assigner dans une grille
horaire des événements respectant des contraintes.


L'objectif de cette comparaison est permettre de faire un choix
éclairé de la structure de la grille horaire dans  le
développement de logiciel d'horaires.
\begin{enumerate}
\item Définition du problème

Il existe plusieurs manières de modéliser une grille horaire. Nous
proposons, dans cet article, une évaluation de trois structures de
données permettant de modéliser une même grille horaire, soit des
structures à 1, 2 et $n$ dimensions.

Situation générale~:

 \item La question spécifique que vous allez
travailler

Les critères de comparaison sont~: capacité de représenter des
contraintes, efficacité, facilité d'adaptation et réutilisation.

La capacité de représenter des contraintes est supérieure si la
structure permet de les exprimer directement.

L'efficacité est meilleure si le nombre d'opérations pour valider
une contrainte est petit.

La facilité d'adaptation est améliore lorsque  la structure
possède un représentation paramétrable et lorsqu'elle est simple.

La réutilisation est une qualité quand la structure peut être
utilisé dans plusieurs autres domaines d'application.

\item Panorama générale

\item Travail connexe.
\end{enumerate}

\section{Description détaille du problème (cadre d'expériences)}

description de chaque évaluations à faire

description de chaque structure

\section{Bilan, Étude comparatif}

\section{Conclusions}

\bibliography{bibDiamant,bibProg}


\end{document}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
