
\documentclass{llncs}
\bibliographystyle{alpha}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{dfd,hhline}
\usepackage{verbatim}
\setlength{\parskip}{1.5ex plus0.5ex minus0ex}


\newcommand{\ang}{\textsf}
\newcommand{\key}{\textsf}
\newcommand{\ita}{\textit}
\newcommand{\bld}{\textbf}
\newcommand{\dos}{\textsc}
\newcommand{\pro}{\texttt}

\newcommand{\saphir}{SAPHIR}
\newcommand{\diamant}{DIAMANT}
\newcommand{\tictac}{Tic-Tac}
\newcommand{\xp}{eXtreme Programming}
\def\eXit{$\epsilon$\kern-.100em \lower.5ex\hbox{X}\kern-.125emit}

\title{\bf{L'architecture d'un système de production des horaires
de cours et des examens}}
\author{Ruben Gonzalez Rubio \\Domingo Palao Muñoz}
\institute{Département de génie électrique et de génie informatique \\
Université de Sherbrooke,\\
\email{Ruben.Gonzalez-Rubio@USherbrooke.ca} \\
\email{Domingo.Palao@USherbrooke.ca}}
\date{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pagestyle{plain} %% to be commented when sent
\newcommand{\ints}{\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}\small\normalsize}
\newcommand{\intm}{\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}\small\normalsize}
\newcommand{\intd}{\renewcommand{\baselinestretch}{2.0}\small\normalsize}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\maketitle

\intd

\begin{abstract} \label{intro}
\input{resume.tex}
\end{abstract}

{\bf Mots clés :} Production d'horaires, Ouverture, Extensibilité.

\section{Introduction}
La production d'horaires est une tâche périodique effectué dans
beaucoup d'insti\-tutions d'enseignement.  Ces institutions
produisent un ou plusieurs horaires par année pour les cours et
les examens. Le coût de production peut être important dans
certaines institutions et peut aussi avoir des retombées
importantes. Il existe de logiciels pour effectuer la construction
d'horaires, on peut citer comme exemples
\cite{gonzalezrubio00,ferland94}, mais il existe d'autres. En
général les logiciels pour la création des horaires vont avoir
comme entrée un ou plusieurs fichiers, leur sortie est constituée
d'un ou plusieurs fichiers. Travailler de cette manière pose au
moins deux problèmes~: le premier est qu'il faut construire les
fichiers en entrée à chaque fois qu'un horaire est produit; le
deuxième est la prise en compte des changements. Le premier
problème peut avoir deux cas~: la production manuelle des fichiers
ou la production automatisée. Si les fichiers sont produits
manuellement les erreurs de frappe ou d'inattention peuvent
produire des effets inattendus dans le logiciel et ils sont
difficiles à trouver, car il faut vérifier le tout manuellement.
Dans le cas, où les fichiers sont produits de manière automatique,
il faut que le logiciel s'assurer de vérifier la validité et la
cohérence des toutes les données. Le deuxième problème se
manifeste lorsqu'un changement est introduit dans le système (soit
dans l'application de construction, soit dans celui de la
production de fichiers) ou si l'application de construction est
utilisé à plusieurs sites différents sans une compatibilité
parfaite des données. Les changements viennent de la part des
utilisateurs, par exemple une nouvelle nomenclature pour les
locaux; prise en compte de nouvelles données pour former des
groupes (toutes les filles d'une promotion doivent être dans le
même groupe), etc. S'il existent plusieurs instances du logiciel,
utilisées dans de sites différents, il faut que le logiciel puisse
traiter les données des différents sites ou que les sites adoptent
le format de fichiers. La solution pour le premier problème passe
par l'automatisation de la vérification et validation de données,
afin d'assurer que le logiciel de construction travaille sur les
bonnes données. Le deuxième problème est plus délicat à traiter,
si l'ensemble de logiciels de production ont été conçus pour être
modifiables (extensibles) le coût de faire une modification sera
faible, mais si le système est monolithique et fermé une
modification sera très coûteuse.


Dans cet article nous proposons l'architecture  d'un système de
production des horaires de cours et des examens ayant les qualités
suivantes~: ouverte et extensible. Une telle architecture doit
aider à faire face plus facilement aux problèmes mentionnées en
réduisant le coût de modifications et en validant les données à
l'endroit nécessaire dans le processus et en évitant la redondance
du code et des données. L'architecture met en \oe{}uvre des bases
de données, des sites Web et un logiciel de construction
d'horaires. La base de données va aider à vérifier la validité des
données au moment de la saisie, elle va fournir les données
nécessaires au logiciel de construction d'horaires dans le format
nécessaire. Les sites Web sont utilisés principalement pour la
saisie de données, ceci permet de vérifier aussi la validité des
données avant que la donnée soit entrée dans la base. Autre
fonction du site Web est d'offrir les horaires de manière
personnalisé. Avec l'aide du logiciel de construction d'horaires,
il est possible de fabriquer un horaire avec un minimum de
conflits.

Beaucoup de recherche a été faite dans la construction
d'horaires~: algorithmes et formulations mathématiques et
plusieurs logiciels ont été proposés dans les conférences PATAT
\cite{patat97,patat00,patat02}, peu d'efforts ont été consacrés,
jusqu'à présent, au problème de la production d'horaires. Nous
pensons que le fait d'avoir une vue globale peut aider la
recherche en construction d'horaires, en général. White
\cite{white00} a mis en évidence que le Web doit être utilisé come
un moyen de diffusion de horaires. Nous allons un peu plus loin en
proposant l'architecture nécessaire à cette idée. De Causmaecker
et al \cite{decausmaecker02} ont introduit l'idée que la
sémantique du Web peut être utilisé par le chercheurs en
construction d'horaires. Ils ont introduit l'idée d'utiliser XML
comme langage de communication. Nous proposons aussi l'utilisation
de XML afin de faciliter les échanges entre certains modules de
notre architecture. Dans Burke et al. \cite{burke97} il est
proposé d'avoir un standard pour le format de données pour des
instances de horaires, leur but était de comparer des algorithmes
(programmes) dans de benchmarks. Dans un travail plus récent,
Kingston \cite{kingston02} propose un language STTL et un
interpréteur, avec le même objectif. Özcan \cite{ozcan03} suggère
aussi un autre standard pour définir des instances de problèmes de
construction d'horaires, ayant comme base le langage XML. Il nous
semble qu'il serait souhaitable d'avoir un standard, mais c'est un
but très difficile à atteindre. Notre approche permet soit au
niveau de la base de données de générer un fichier ou données
respectant un format défini, soit de générer différents fichiers
pour différents programmes.


Le développement de notre architecture, a été divisé en deux
étapes, nous avons analysé le flot des données dans un système
générique de production d'horaires, ceci nous a permis
d'identifier les interfaces du système afin de définir une
architecture ouverte. Ensuite nous avons défini l'architecture,
ses modules et la responsabilité de chaque module évitant les
traitements redondants. Ceci est présenté dans les sections
\ref{sec:data} et \ref{sec:archi}.

Une fois l'architecture définie, nous avons crée une instance afin
de l'implanter dans un système de production d'horaires à
l'Université de Sherbrooke, en utilisant des technologies
existantes. Ainsi nous pouvons mettre en évidence que les
objectifs de ouverture et extensibilité ont été atteints. Ceci est
présenté dans la section \ref{sec:tictac}.

Nous finissons par un bilan et des conclusions à la section
\ref{sec:conc}.



\section{Les flot de l'information dans production d'horaires}
\label{sec:data}

Tout d'abord, nous définissons, le processus de production
d'horaires comme un processus qui démarre lorsqu'on commence à la
saisie de données pour la période de validité de l'horaire $p$.
Cette période $p$ est un semestre, un  trimestre, ou une
année\footnote{Dans l'Université de Sherbrooke on parle de
trimestre, mais en réalité il comporte seize semaines (presque
quatre mois).}. Le processus fini lorsque toutes le personnes
concernés reçoivent l'horaire sur un support papier ou sur le Web,
voir figure \ref{fig:fOne} et que la période de validité de
l'horaire touche à sa fin. Les données à saisir sont multiples,
par exemple les cours qui vont avoir lieu dans la période $p$; le
format du cours (3h, ou 2+1h); les enseignants possibles ou
assignées à certains cours; les locaux possibles ou assignées; la
disponibilité des enseignants et des locaux et autres. Signalons
qu'il existe des institutions où les étudiants font un pré-choix
et d'autres où les horaires sont fait sans pré-choix. Le pre-choix
des étudiants fait partie des données à saisir, s'il n'y a pas de
pré-choix, il faut indiquer le nombre d'étudiants à admettre pour
chaque cours.


\begin{figure}[htb] \begin{center}
\setlength{\unitlength}{0.1cm}
\begin{picture}(90,35)
\deffilebox{20}{10}{0.2}
\defprocessbox{20}{16}
\put(0, 15){\fichier[\pro{Données}]}

\put( 20,20){\vector(1,0){15}}

\put(35, 12){\process[Système de\\production \\ d'horaires]}

\put(55, 20){\vector(1,0){7}} \put(62, 20){\corner[y]{-10}{8}}
\put(62, 20){\corner[y]{10}{8}}

\put(70, 25){\fichier[\pro{Papier}]}

\put(70, 5){\fichier[\pro{Web}]}
\end{picture}
\end{center}
\caption{La production d'horaires}\label{fig:fOne}
\end{figure}

La figure \ref{fig:fOne} est une vue abstraite de la production
d'horaires, le système de production inclue le logiciel de
construction d'horaires.

\begin{description}
\item[Système de production d'horaires] Il est composé de
plusieurs logiciels, ou modules, qui fonctionnent de manière
autonome, mais coordonnée.

\item[Données] représentent des données nécessaires à la
production d'horaires. Nous allons sauvegarder tous les données
nécessaires dans une base de données. Dans le schéma il n'est pas
indiqué que ces données peuvent être manipulés par des modules du
système de production d'horaires. Par exemple, le module de saisie
de pre-choix, va sauvegarder les cours suivis par un étudiant. Le
module de construction de données va prendre son entrée dans la
base et lorsque la construction sera faite les nouvelles données
obtenues seront remises dans la base.


\item[Papier ou Web] Il s'agit de la sortie du système. Ces
sorties peuvent être des fichiers produits sur papier ou des
données affichés sur une page Web, dans le deux cas les données
sources viendront de la base de données.

\end{description}


Il nous apparaît clair que  le système doit avoir deux composantes
principales, une base de données et le système de construction
d'horaires.

\subsection{La préparation des données}
La figure \ref{fig:fTwo} montre l'évolution des données dans la
base de données pendant la production de l'horaire.  L 'évolution
présente les instances de données à différents instants du
processus.

La répartition de données sur une seule base de données (physique)
ou sur plusieurs bases (base de données repartie) est un problème
d'implémentation. De manière conceptuelle il s'agit d'une seule
base de données.

\begin{figure}[htb] \begin{center}
\setlength{\unitlength}{0.1cm}
%\fbox{%
\begin{picture}(90,40)
\deffilebox{20}{10}{0.2}
\defprocessbox{20}{16}
%\put(0,0){\fichier[Données]}
%\put( 10, 2){\corner{20}{4}}
\put(0, 15){\fichier[$bd_{1}$]} \put(0, 5){\makebox(20,10){Données
de base}} \put(20, 20){\vector(1,0){10}} \put(30,
15){\fichier[$bd_{2}$]} \put(30, 5){\makebox(20,10){Données
trimestre}} \put(50, 20){\vector(1,0){10}} \put(60,
15){\fichier[$bd_{3}$]} \put(60, 5){\makebox(20,10){Données
horaire}}
\end{picture}%}
\end{center}

\caption{L'évolution des données pendant la production d'un
horaire}\label{fig:fTwo}
\end{figure}


\begin{description}
    \item[Données de base] Ces données sont les données définies à long
    terme dans la base.  L'information des activités pédagogiques d'un
    programme, les programmes offerts, les enseignants, les
    caractéristiques de salles de cours, les étudiants sont des exemples de
    ce type d'information.
    Il s'agit en général des informations qui sont partagées par
    d'autres applications. Par exemple un étudiant est décrit par son
    nom, prénom, matricule, programme suivi, etc. Une application qui
    utilisé les données étudiants est par exemple celle qui permet
    d'imprimer les notes d'un étudiant sur son bulletin.
    Ici, nous nous intéressons aux données associées à la production d'horaires,
qui peut être une vue (une partie) de la base de données complète
de l'institution.


    \item[Données trimestre $p$] Ces données sont nécessaires à la
    construction d'un horaire pour la période concernée,
elles contiennent les cours qui seront
    offerts à cette période, la disponibilité de enseignants pour cette période, etc.
    Ces données sont
    un préalable à la construction d'un horaire et sont saisies avant
    chaque construction. Cependant, ces données vont changer (mises-à-jour) pendant
la construction de l'horaire. Par exemple lorsque on trouve un
enseignant externe pour un cours donné, on saisira ses
informations nom et disponibilité dans la base, même si la
construction de l'horaire est déjà démarré.

    \item[Données horaire] Ces donnés sont le résultat de  la
    construction de l'horaire. Elles vont contenir toutes les
    informations nécessaires pour imprimer ou afficher des horaires généraux et
    personnalisés.
\end{description}

Il est à noter qu'il existe deux grandes activités  dans la
production~: la saisie (mise-à-jour) de données et  la
construction de l'horaire. En général ces deux activités sont
effectuées par un ensemble de personnes. Il est aussi nécessaire
de voir comment ces activités s'effectuent dans le temps.


\begin{figure}[htb] \begin{center}
\setlength{\unitlength}{0.1cm}
%\fbox{%
\begin{picture}(90,40)
\put(-1,7){ \shortstack{b.}} \put(0, 10){\vector(1,0){90}}

\put(-1,22){ \shortstack{a.}}\put(0, 25){\vector(1,0){90}}
\end{picture}%}
\end{center}

\caption{Les activités de saisie et construction}\label{fig:fTime}
\end{figure}

La figure \ref{fig:fTime} nous montre l'évolution de ces
activités. Dans le cas a. la saisie et la construction sont deux
activités réalisées en séquence. Ceci arrive dans des cas très
rares. Dans le cas b. la saisie (surtout mis-à-jour) se fait au
même temps que la construction. Ceci est le cas général, beaucoup
de données sont figées, comme l'offre de cours, cependant si
pendant la construction on trouve des situations où les conflits
font qu'il faut faire des changements sur les données, format d'un
cours, passer de 3h consécutives à 2h consécutives plus 1h.
D'autres cas peuvent se présenter.

En fonction de chaque instance de système, il faut définir le
schéma de la base de données, et les rôles et privileges des
utilisateurs.



\section{La decomposition modulaire, top-down, alternatives et
justifications} \label{sec:archi}

\subsection {Architecture trois-tiers et la production d'horaires}

De manière abstraite une architecture logicielle décrit les
éléments composants d'un système, elle montre aussi les
interactions entre ces éléments, les patterns qui guident sa
composition et les contraints de ces patterns. \cite{shaw96}

De façon générale, quand nous avons un problème complexe, la
meilleure solution est découper le problème en fragments plus
faciles à gérer avec des solutions simples. Après si nous mettons
ensemble ces petites solutions, nous allons arriver à la solution
de notre problème complexe\cite{bus96}.

À l'heure actuelle il y a plusieurs architectures disponibles pour
développer des applications logicielles, mais nous pensons que la
plus adaptée pour mieux résoudre notre problème est celle de trois
couches.

L'architecture montré dans la figure \ref{fig:fThree} propose la
division du système en trois couches, chacune avec une fonction
bien définit :

\begin{description}
\item [L'interface d'utilisateur:] Est responsable de valider la
saisie des données de l'utilisateur, ainsi que l'entrée des
données qui vient d'autres systèmes.

\item [La couche de logique d'affaires :] Est responsable du
comportement du système, c'est à dire, ici sont codées les règles
d'affaires.

\item [La couche de persistance :] Qui doit gérer le stockage
physique des données, soit dans fichiers avec un certain format,
ou dans systèmes de bases de données traditionnelles ou bien dans
autres modèles de persistance qui sont capables de gérer des bases
de données complexes.
\end {description}

\begin{figure}
\setlength{\unitlength}{1cm}
\begin{picture}(3,4.5)
  \put(3,4){\framebox(4,1){interface utilisateur}}
  \put(4.5,3.5){\vector(0,1){0.5}}
  \put(5.5,4){\vector(0,-1){0.5}}
  \put(3,2.5){\framebox(4,1){logique d'affaires}}
  \put(4.5,2){\vector(0,1){0.5}}
  \put(5.5,2.5){\vector(0,-1){0.5}}
  \put(3,1){\framebox(4,1){persistance de données}}
\end{picture}
\caption{L'architecture trois couches.}\label{fig:fThree}
\end{figure}

\subsection {L'architecture trois couches et le système de production d'horaires}

Pour chaque élément de l'architecture trois couches que nous avons
présenté, nous allons proposer un composant qui fait parti de
l'application de production d'horaires.

La conception de haut niveau de notre système de production
d'horaires est simple (voir figure \ref{fig:fOne})~:

\begin{enumerate}
\item Nous avons des données qui rentrent dans le système. Ces
données sont gérées par la couche d'interface. Les données peuvent
venir de la saisie directe des utilisateurs (données trimestre) ou
bien des données qui sont générées par autres systèmes (données de
base). Nous avons aussi des données qui sortent de notre système
comme résultat de la création d'horaires (données horaire) (voir
figure \ref{fig:fTwo})

\item Les données sont transformées selon certaines règles et
contraintes, ces règles sont définies par chaque établissement et
elles sont codées dans la couche logique d'affaires. C'est ici que
nous pourrons exprimer des contraints propres à chaque
établissement, par exemple, la quantité maximale d'étudiants dans
une classe, la capacité des sales des cours, etc.

\item Les données résultats de ces transformations doivent être
stockes dans quelque part pour pouvoir être utilisées après sa
génération. C'est la couche de persistance de données qui est
responsable de cette tache. Dans un système de production
d'horaires, les données peuvent être stockées dans une base de
données (relationnel, objet ou autre technologie), dans un fichier
XML, dans un fichier texte ou bien dans autre moyen de stockage
pertinent.
\end{enumerate}

Ces éléments de composition et ses relations sont mieux illustrés
dans la figure \ref{fig:fFour}.

\begin{figure}
\setlength{\unitlength}{1cm}
\begin{picture}(10.5,5)
  \put(1.5,4.7){\makebox(0,0){Interface utilisateur}}
  \put(0,3.5){\framebox(3.5,1){Saisie de données}}
  \put(1.8,3.68){\makebox(0,0){(Navigateur web)}}
  \put(3.5,4.1){\vector(1,-1){1.5}}
  \put(5,2.6){\vector(-1,1){1.5}}

  \put(1.5,1.2){\makebox(0,0){Interface utilisateur}}
  \put(0,0){\framebox(3.5,1){Autres systèmes}}
  \put(3.5,.6){\vector(1,1){1.5}}
  \put(5,2.1){\vector(-1,-1){1.5}}

  \put(1.5,3){\makebox(0,0){Interface utilisateur}}
  \put(0,1.8){\framebox(3.5,1){Création d'horaires}}
  \put(3.5,2.2){\vector(1,0){1.5}}
  \put(5,2.2){\vector(-1,0){1.5}}

  \put(6.2,3){\makebox(0,0){Logique d'affaires}}
  \put(5,1.8){\framebox(2.5,1){Serveur Web}}
  \put(7.5,2.2){\vector(1,0){1}}
  \put(8.5,2.2){\vector(-1,0){1}}

  \put(10.2,3){\makebox(0,0){Persistance des données}}
  \put(8.5,1.8){\framebox(3.7,1){Serveur base de données}}

\end{picture}
\caption{L'implementation de l'architecture trois couches pour le
système de production d'horaires.}\label{fig:fFour}
\end{figure}


\section{Technologies possibles}

Pour l'implémentation de l'architecture, il faut en premier lieu,
trouver quels sont les éléments technologiques nécessaires. Nous
trouvons qu'il faut avoir~:

\begin{enumerate}
\item Un langage pour faciliter l'affichage des données vers
l'utilisateur ainsi que pour créer des formulaires pour saisir des
données.

\item Un ensemble de règles qui définissent la manière d'établir
l'échange des données avec les autres systèmes.

\item Un langage pour coder la logique d'affaires.

\item Un outil pour gérer la persistance des données.
\end{enumerate}

Après notre analyse, nous avons constaté qu'il n'y a pas un seul
option, plutôt il y a plusieurs instances possibles pour
implémenter cette architecture.

Nous montrons ici une liste d'instances possibles, il faut
remarquer qu'elle n'est pas exhaustive.

\begin{table}
\begin{tabular}{|c||c|c|c|}\hline
Technologie & Instance 1 & Instance 2 & Instance 3\\ \hline\hline
Langage pour affichage & HTML et JSP& Applet Java & Visual Basic\\
\hline
Format pour échanger données & XML & Text & Text\\ \hline

Langage pour coder la logique d'affaire & Java & Java & Visual Basic\\
\hline

La persistance de données & Base de données & Base de données & Base de données \\
\hline
\end{tabular}
~ \\
 \caption{ Quelques instances possibles de
l'architecture}\label{tb:tbOne}
\end{table}

Tel que nous avons remarqué l'ensemble des instances montrées dans
le Tableau \ref{tb:tbOne} n'est pas exhaustive, il peut y avoir
quelques autres.

Pour la construction de chaque instance nous avons pris en
considération une certaine logique, nous avons mit ensemble les
éléments qui ont des caractéristiques communes ou bien qui
appartiennent à un même fabricant de logiciel, c'est un critère de
construction qui a été choisi de manière arbitraire.

Pour le volet base de données, nous n'avons pas mentionné le nom
spécifique d'un système administrateur de base de données, le
choix reste ouvert à l'implementation.

Nous pouvons dire que notre architecture est ouverte, étant donné
qu'elle accepte plusieurs instances. L'architecture est aussi
extensible, parce que nous pourrions changer les modules d'une
manière facile, par exemple, nous pouvons commencer avec un
élément de persistance de données comme un fichier en format texte
plain, et après, nous pourrions effectuer quelques changements
dans l'élément d'interface utilisateur pour pouvoir interagir avec
des fichiers en format XML. Après, si nous voulons faire évoluer
cette partie de persistance de données vers un système de bases de
données, il faudrait faire des changements dans la couche
d'interface d'utilisateur et programmer l'élément de persistance
des données. Tous ces changements sans jamais toucher l'élément de
la logique d'affaires. Dans le Tableau \ref{tb:tbTwo}, nous
montrons l'évolution possible d'une instance de notre
architecture.

\begin{table}
\begin{tabular}{|c||c|c|c|}\hline
Technologie & Version 1 & Version 2 & Version 3\\ \hline\hline
Langage pour affichage & HTML et JSP & HTML et JSP & HTML et JSP\\
\hline

Format pour échanger données & Text & XML & Base de données\\
\hline

Langage pour coder la logique d'affaire & Java & Java & Java\\
\hline

La persistance de données & Text & XML & Base de données \\
\hline

\end{tabular}
~ \\

\caption{ L'evolution d'une instance de
l'architecture}\label{tb:tbTwo}
\end{table}

Nous pouvons aussi imaginer un système qui commence avec un
interface utilisateur basé en affichage en mode textuel, qui va
évoluer à un affichage basé en HTML et JSP en utilisant un serveur
web.

\section{Une instance de l'architecture} \label{sec:tictac}

Une fois que nous avons établi l'architecture et que nous sachons
qu'elle est ouverte et extensible, il faut que l'instance que nous
allons implémenter soit aussi ouverte et extensible. Nous avons
montré trois options d'instances de l'architecture (voir Tableau
\ref{tb:tbOne}), pour notre implémentation, nous avons choisi
l'option 1 de ce tableau.

De depart il faut savoir que un élément est ouvert s'il est
construit avec des standards approuvés, ou bien, s'il est
construit avec une spécification privée mais rendue publique par
les désignateurs.
\footnote{http:\//\//www.webopedia.com\//TERM\//O\//open\_architecture.html}

Il faut aussi tenir en compte que un élément est extensible s'il
est facile d'adapter ce produit aux changements dans la
spécification.\cite{meyer97}


Avec ces considerations en main, nous montrons ici l'analyse qui
nous a amené à notre choix:

\begin{description}

\item [Langage pour affichage:] Pour langage d'affichage et saisie
de données nous avons choisi HTML et JSP, étant donnée que ces
langages sont le standard pour la création de pages Web, et nous
voulons profiter de tous le bénéfices qu'offre la Web pour les
applications de type transactionnelle.

\item [Format pour échanger données:] Pour échanger les données
nous avons choisi XML. XML (eXtensible Markup Language) nous
permet de stocker, d'échanger et d'afficher des données ou de
l'information d'une manière structurée. Le langage permette aussi
de manipuler, de transformer et de visualiser les données avec de
nombreux outils de formatage, par exemple, des informations ou des
données stockées dans un document XML peuvent être affichées dans
un navigateur Web. De plus, quand des documents XML sont stockées
dans une base de données, ils peuvent être l'objet de requêtes et
retrouvés comme avec tout autre format de données.

\item [Langage pour coder la logique d'affaire:] Nous avons choisi
Java. Java est un langage interprété qui utilise la machine
virtuel Java JVM. Il y a plusieurs versions de cette machine
virtuelle pour plusieurs plate-formes différentes, ce qui signifie
que les programmeurs peuvent écrire pour ce langage en utilisant
une plate-forme, et faire tourner leurs programmes sur autres.

\item [La persistance de données:] Pour l'implémentation de la
couche persistance de données nous avons choisi d'utiliser une
base de données. Une base de données est une entité dans laquelle
il est possible de stocker des données de façon structurée avec le
moins de redondance possible. Ces données doivent pouvoir être
utilisées par des programmes écrites en différentes langages en
utilisant la technologie ODBC (Open DataBase Connectivity), si
nous utilisons Java comme langage pour établir la connexion vers
la base de données, nous pouvons utiliser JDBD (Java Database
Connectivity). JDBC est un programme d'application (API) pour
établir la connexion entre le langage Java et un grande nombre de
bases de données, en utilisant la philosophie "Write Once, Run
Anywhere".
\end{description}

Même si ce n'est pas la seule option pour l'implementation de
notre système de production d'horaires, nous sommes convaincus que
notre choix nous permettra de faire évoluer le système par
versions en ajoutant ou en modifiant caractéristiques demandés par
les utilisateurs.


\section{Conclusions}\label{sec:conc}

L'objectif de cet article est de modéliser ce processus de
production d'horaires pour prendre des décisions permettant son
automatisation. Ceci peut faciliter les développement et
l'implantation d'un système sur deux points de vue~:

\begin{itemize}
    \item Le développement d'interfaces logiciels entre
les différents constituants du système, ceci peut conduire à
développer de nouveau modules ou à la modification de modules
existants.

    \item L'intégration graduelle de nouveaux modules dans le temps,
    afin de perturber le moins possible les utilisateurs du système.
\end{itemize}



\begin{itemize}
    \item Le développement d'interfaces logiciels entre
les différents constituants du système, ceci peut conduire à
développer de nouveau modules ou à la modification de modules
existants.

    \item L'intégration graduelle de nouveaux modules dans le temps,
    afin de perturber le moins possible les utilisateurs du système.
\end{itemize}



Dans le système que nous proposons, nous essayons de limiter le
plus possible d'intervention humaine afin de réduire des erreurs
de manipulation. Nous essayons de réduire aussi le sources
possible d'erreurs en vérifiant l'entrée de données.

\bibliography{bibDiamant,bibProg}


\end{document}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Glossaire}


\begin{description}

\item [Architecture logiciel:] "Abstractly, software architecture
involves the description of elements from which systems are built,
interactions among those elements, patterns that guide their
composition, and constraints on there patterns." \cite{shaw96}

\item [Architecture Ouverte:] "An architecture whose
specifications are public. This includes officially approved
standards as well as privately designed architectures whose
specifications are made public by the designers. The opposite of
open is closed or proprietary."
\footnote{http:\//\//www.webopedia.com\//TERM\//O\//open\_architecture.html}

\item [Portability] "Portability is the easy of transferring
software products to various hardware and software
environments."\cite{meyer97}

\item Architecture Modulaire Ouverte Extensible

\item [Architecture Extensible] "Extendibility is the easy of
adapting software products to change of specification."
\cite{meyer97}

\item [Reusability] "Reusability is the ability of software
elements to serve for the construction of many different
applications." \cite{meyer97}

\item [Compatibility] "Compatibility is the easy of combining
software elements with others." \cite{meyer97}

\item [Module]"A module is a work assignment for a programmer or
programmer team. Each module consists of a group of closely
related programs. The module structure is the decomposition of a
program into modules and the assumption that the team responsible
for each module is allowed to make about the other modules."
\cite{meyer97}

\end{description}


{\bf Introduction.} La production d'horaires est une tâche
périodique pour plusieurs institutions d'enseignement, en
particulier pour les Universités qui produisent un ou plusieurs
horaires par année pour les cours et les examens, selon le numéro
de sessions qui offrent aux étudiants. Afin de simplifier le texte
dans l'article nous allons traiter uniquement le cas d'horaires de
cours, nous considérons que les horaires d'examens sont un cas
particulier des horaires de cours dans lesquels il peut avoir
moins de contrains.

Dans cet article nous nous intéressons au processus global de la
production des horaires à partir de la saisie de données jusqu'à
la livraison des horaires généraux et personnalisés, selon
l'intérêt de l'utilisateur.

Dans la littérature nous avons trouvé que la plupart des
recherches envisagent un bon algorithme d'optimisation dans la
fabrication des horaires, mais il y a très peu d'information sur
la modélisation des données et presque rien pour l'intégration des
systèmes d'horaires dans l'ensemble des systèmes d'information des
Universités.

Nous croyons que le système d'horaires n'est qu'un sous-ensemble
de tout le système d'information d'une institution d'éducation
supérieure. Notre but est la création d'un système de production
d'horaires avec une approche que nous appellerons plus génie
logiciel, nous cherchons l'interaction avec plusieurs systèmes de
gestion d'information de l'université, ainsi que la création d'un
logiciel avec hauts niveaux de qualité \cite{meyer97}.

La production d'horaires est automatisé à différents degrés, par
exemple: elle peut comporter un logiciel de construction
d'horaires qui peut produire un fichier contenant l'horaire qui
sera affiché dans une place connue ou mise en format HTML afin de
l'afficher sur le Web. Dans certains cas, la production se fait
manuellement. Le degré d'automatisation est varié selon la
complexité de l'institution.

La production d'horaires ne doit pas être interrompue.
L'institution doit faire le choix entre implanter un nouveau
système et oublier le système actuel ou faire des changements
graduels au système existant. Le risque de la première option est
trop élevé, car si un problème arrive, le nouveau système peut se
trouver dans une impasse représentant un coût important. La
deuxième solution présente un risque modéré, car pour chaque
nouveau composant ajouté au système il est possible de revenir à
l'ancien composant, assurant ainsi la production d'horaires.

L'objectif de cet article est de montre le processus de
modélisation de la production d'horaires pour prendre des
décisions permettant son automatisation. Ceci peut faciliter les
développement et l'implantation d'un système sur deux points de
vue:
\begin {itemize}
\item Le développement d'interfaces logicielles entre les
différents constituants du système, ceci peut conduire à
développer de nouveau modules ou à la modification de modules
existants.

\item L'intégration graduelle de nouveaux modules dans le temps,
afin de perturber le moins possible les utilisateurs du système.
\end {itemize}

Nous utiliserons comme source d'inspiration primaire pour la
modélisation de la production d'un horaire, le processus actuel de
l'Université de Sherbrooke. Ensuite nous établirons un modèle plus
général.

Cet article propose:

\begin {itemize}
\item Un analyse
\end{itemize}


\section{La production  d'horaires à l'Université}

\subsection{Le contexte}

La production des horaires est devenue plus complexe avec
l'apparition des systèmes logiciels que d'une manière intégrale
gèrent les informations des universités.

Nous connaissons bien le processus de création d'horaires pour une
université pour avoir développé deux versions du logiciel Diamant.
Diamant est un logiciel qui permet la génération d'horaires de
manière interactive et automatisé qui est utilisé pour créer des
horaires dans plusieurs facultés de l'Université de Sherbrooke
\cite{gonzalezrubio00}. Pendante ces travaux, nous avons constaté
que l'intégration du système de création d'horaires avec le reste
des systèmes dans l'Université est devenue complexe, à cause de
plusieurs facteurs, entre autres : ·   L'existence de plusieurs
systèmes, matérielle, systèmes d'exploitation, logiciel, etc. ·
Incompatibilités entre les formats d'échange des fichiers. ·   Des
anciens systèmes qui n'étaient pas conçus pour s'adapter aux
nouveaux besoins des utilisateurs.

Nous avons trouvé que la plupart des recherches sur la gestion et
construction des horaires sont centrées dans le fait de trouver le
meilleur algorithme d'optimisation pour la affectation des
ressources, mais il y a très peu de recherche sur les structures
de données pour modéliser les horaires, ou la façon d'intégrer un
système d'horaires dans l'ensemble des systèmes de gestion
scolaire, Bourke, Kingston et Pepper \cite{burke97} on fait un
travail dans lequel ils proposent des structures de données pour
modéliser les horaires.

Tout d'abord le processus de production d'horaires sera défini
comme le processus commençant lorsque on commence à la saisie de
données pour le trimestre  et fini lorsque toutes les personnes
concernées reçoivent l'horaire sur un support papier ou sur le
Web, voir figure 1.

Signalons que à l'Université de Sherbrooke il existe des Facultés
où les étudiants font un pré-choix et d'autres où les horaires
sont fait sans pré-choix. Dans le deux cas il faut livrer
l'horaire aux personnes concernées.

La figure 1 est une vue de très haut niveau de la production
d'horaires.

Le système de production d'horaires est composé de plusieurs
tâches, chaque tâche peut être effectué manuellement ou à l'aide
d'un ou plusieurs logiciels, qui peuvent fonctionner de manière
autonome, mais coordonnée.

Les données représentent l'information nécessaire à la production
d'horaires, dans le schéma il n'est pas indiqué que ces données
peuvent être manipulés par les tâches du système de production
d'horaires. Une tâche va produire parfois de nouvelles données,
qui seront utilisés par les tâches suivantes dans le processus. En
simplifiant les données peuvent être contenues dans des fichiers
ou dans une base de données ou encore dans de fichiers et dans une
base de données. Dans ce qui suit on parlera de base de données
pour se référer  aux données.

Papier ou Web. Il s'agit des sorties du système il' peuvent être
des fichiers produits à partir des données de manière automatique,
semi-automatique ou manuellement. Par exemple à partir de données
un programme peut fabriquer toutes les lettres à envoyer aux
étudiants (de manière personnalisée). Une personne peut produire
les lettres personnalisées avec un traitement de textes, avec un
fichier des données pour la personnalisation. Une personne va
produire des le lettres personnalisées en lisant les données
nécessaires sur un fichier.

\subsection{L'évolution des données}
 La figure 2 montre l'évolution
des données dans la base de données pendant la production de
l'horaire.  La base de données est la même, l'évolution présente
les instances de données à différents instants du processus.

\begin{itemize}
\item Base de données. Ces données sont les données définies à
long terme.  L'information des activités pédagogiques d'un
programme, les programmes offerts, les enseignants, les
caractéristiques de salles de cours, les étudiants.  Il s'agit en
général des informations qui sont partagées par d'autres
applications. Par exemple un étudiant est décrit par son nom,
prénom, matricule, programme suivi. Une application qui utilisé
les données des étudiants est par exemple celle qui permet
d'imprimer les notes d'un étudiant.

\item Données trimestre Ces données sont nécessaires à la
construction de l'horaire, elles concernent les cours qui seront
offerts, la disponibilité de enseignants, etc. Ces données sont un
préalable à la construction d'un horaire et sont saisies avant et
pendant chaque cycle de construction.

\item Données horaire. Elles sont le résultat de la tâche de la
construction de l'horaire. Elles vont contenir toutes les
informations nécessaires pour imprimer ou afficher des horaires
personnalisés.

\end{itemize}
Nous considérons que les données du trimestre commencent à exister
à un instant $t_0$ avant que les cours du trimestre commencent et
ne sont plus pertinentes  à l'instant $t_f$ qui est la fin du
trimestre.


\subsection {Étapes de construction:}

Pré-condition les données de base ont été saisies et validés.

\begin{enumerate}
\item Choisir les activités pédagogiques du trimestre.

\item Choisir les enseignants disponibles et associer une
disponibilité.

\item Choisir les locaux disponibles et associer une
disponibilité.

\item Associer un format aux activités pédagogiques, c'est-à-dire,
associer un nombre de groupes à chaque type d'activité.

\item Définir la grille horaire.

\end{enumerate}

Il y a deux possibilités pendant qu'un logiciel de construction
d'horaires est utilisé :

\begin{enumerate}
\item Il est possible de considérer que toutes les données
nécessaires ont été correctement saisies et que il y n'aura aucun
changement pendant la construction de l'horaire;

\item Ou bien, une deuxième possibilité, qui semble plus réaliste
est de considérer que certains données peuvent changer, par
exemple certains cours sont enseignés par de intervenants
externes, mais la personne n'est pas encore trouvé, sa
disponibilité n'est pas connue, donc l'horaire est construit sur
des hypothèses qui peuvent s'avérer fausses.
\end{enumerate}

Avant de parler de effectuer la construction avec un logiciel, il
faut faire une vérification des données.

La construction peut se faire de manière automatique, le logiciel
va produire un horaire au complet. La construction peut se faire
de manière manuelle, avec construit avec des hypothèses.

On suppose que lorsque on décide de produire un horaire qu'il
existe une base de données contenant tous les cours qu'une Faculté
peut offre, tous les enseignants, tous les locaux disponibles
ainsi que l'information concernant aux étudiants.

La première tâche à faire est celle de définir les cours qui
seront offerts à l'horaire pendant le trimestre. Ensuite on défini
les enseignants qui seront en charge de chacun des cours plus leur
disponibilité, et on défini le format du cours (2 heures de Leçon
Magistrale + 1 heure de Leçon Magistrale + 3 heures de
Laboratoire), puis le nombre de groupes, éventuellement si
l'horaire un cours est déjà défini.

Lorsque tous ces informations sont saisies, le programme de
production d'horaires peut commencé à être utilisé pour la
construction.

La première étape est de charger les informations qui sont dans la
base de données et faire une première validation des données. Les
conflits entre deux cours, la disponibilité d'un enseignant, et
autres.

Lorsque la première validation est faite, on peut commencer à
parler de la construction de l'horaire en mode manuel ou en mode
automatique ou en utilisant le deux.

Lorsque l'horaire est défini et satisfaisant, les données sont
transférées à la base de données, pour construire les fichiers
nécessaires à la livraison de l'horaire.

\begin{enumerate}
\item Motivation le pourquoi du travail. Pourquoi la production
d'horaires doit avoir une architecture:
\begin{enumerate}
\item Ouvert

\item Modulaire

\item Flexible

\item Extensible
\end{enumerate}

\item Définition du problème

Trouver l'architecture avec les qualités

Requirements sur le flot d'information.

\item La question spécifique que vous allez travailler

Comment montrer que l'architecture réponds à ces qualités

\item Panorama générale

Contexte

\item Travail connexe.

Références ...

Plan de la suite

\end{enumerate}


\bibliography{bibDiamant,bibProg}

\section{Glossaire}


\begin{description}

\item [Architecture logiciel:] "Abstractly, software architecture
involves the description of elements from which systems are built,
interactions among those elements, patterns that guide their
composition, and constraints on there patterns." \cite{shaw96}

\item [Architecture Ouverte:] "An architecture whose
specifications are public. This includes officially approved
standards as well as privately designed architectures whose
specifications are made public by the designers. The opposite of
open is closed or proprietary."
\footnote{http:\//\//www.webopedia.com\//TERM\//O\//open\_architecture.html}

\item [Portability] "Portability is the easy of transferring
software products to various hardware and software
environments."\cite{meyer97}

\item Architecture Modulaire Ouverte Extensible

\item [Architecture Extensible] "Extendibility is the easy of
adapting software products to change of specification."
\cite{meyer97}

\item [Reusability] "Reusability is the ability of software
elements to serve for the construction of many different
applications." \cite{meyer97}

\item [Compatibility] "Compatibility is the easy of combining
software elements with others." \cite{meyer97}

\item [Module]"A module is a work assignment for a programmer or
programmer team. Each module consists of a group of closely
related programs. The module structure is the decomposition of a
program into modules and the assumption that the team responsible
for each module is allowed to make about the other modules."
\cite{meyer97}

\end{description}

\end{document}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


{\bf Introduction.} La production d'horaires est une tâche
périodique pour plusieurs institutions d'enseignement, en
particulier pour les Universités qui produisent un ou plusieurs
horaires par année pour les cours et les examens, selon le numéro
de sessions qui offrent aux étudiants. Afin de simplifier le texte
dans l'article nous allons traiter uniquement le cas d'horaires de
cours, nous considérons que les horaires d'examens sont un cas
particulier des horaires de cours dans lesquels il peut avoir
moins de contrains.

Dans cet article nous nous intéressons au processus global de la
production des horaires à partir de la saisie de données jusqu'à
la livraison des horaires généraux et personnalisés, selon
l'intérêt de l'utilisateur.

Dans la littérature nous avons trouvé que la plupart des
recherches envisagent un bon algorithme d'optimisation dans la
fabrication des horaires, mais il y a très peu d'information sur
la modélisation des données et presque rien pour l'intégration des
systèmes d'horaires dans l'ensemble des systèmes d'information des
Universités.

Nous croyons que le système d'horaires n'est qu'un sous-ensemble
de tout le système d'information d'une institution d'éducation
supérieure. Notre but est la création d'un système de production
d'horaires avec une approche que nous appellerons plus génie
logiciel, nous cherchons l'interaction avec plusieurs systèmes de
gestion d'information de l'université, ainsi que la création d'un
logiciel avec hauts niveaux de qualité \cite{meyer97}.

La production d'horaires est automatisé à différents degrés, par
exemple: elle peut comporter un logiciel de construction
d'horaires qui peut produire un fichier contenant l'horaire qui
sera affiché dans une place connue ou mise en format HTML afin de
l'afficher sur le Web. Dans certains cas, la production se fait
manuellement. Le degré d'automatisation est varié selon la
complexité de l'institution.

La production d'horaires ne doit pas être interrompue.
L'institution doit faire le choix entre implanter un nouveau
système et oublier le système actuel ou faire des changements
graduels au système existant. Le risque de la première option est
trop élevé, car si un problème arrive, le nouveau système peut se
trouver dans une impasse représentant un coût important. La
deuxième solution présente un risque modéré, car pour chaque
nouveau composant ajouté au système il est possible de revenir à
l'ancien composant, assurant ainsi la production d'horaires.

L'objectif de cet article est de montre le processus de
modélisation de la production d'horaires pour prendre des
décisions permettant son automatisation. Ceci peut faciliter les
développement et l'implantation d'un système sur deux points de
vue:
\begin {itemize}
\item Le développement d'interfaces logicielles entre les
différents constituants du système, ceci peut conduire à
développer de nouveau modules ou à la modification de modules
existants.

\item L'intégration graduelle de nouveaux modules dans le temps,
afin de perturber le moins possible les utilisateurs du système.
\end {itemize}

Nous utiliserons comme source d'inspiration primaire pour la
modélisation de la production d'un horaire, le processus actuel de
l'Université de Sherbrooke. Ensuite nous établirons un modèle plus
général.

Cet article propose:

\begin {itemize}
\item Un analyse
\end{itemize}


\section{La production  d'horaires à l'Université}

\subsection{Le contexte}

La production des horaires est devenue plus complexe avec
l'apparition des systèmes logiciels que d'une manière intégrale
gèrent les informations des universités.

Nous connaissons bien le processus de création d'horaires pour une
université pour avoir développé deux versions du logiciel Diamant.
Diamant est un logiciel qui permet la génération d'horaires de
manière interactive et automatisé qui est utilisé pour créer des
horaires dans plusieurs facultés de l'Université de Sherbrooke
\cite{gonzalezrubio00}. Pendante ces travaux, nous avons constaté
que l'intégration du système de création d'horaires avec le reste
des systèmes dans l'Université est devenue complexe, à cause de
plusieurs facteurs, entre autres : ·   L'existence de plusieurs
systèmes, matérielle, systèmes d'exploitation, logiciel, etc. ·
Incompatibilités entre les formats d'échange des fichiers. ·   Des
anciens systèmes qui n'étaient pas conçus pour s'adapter aux
nouveaux besoins des utilisateurs.

Nous avons trouvé que la plupart des recherches sur la gestion et
construction des horaires sont centrées dans le fait de trouver le
meilleur algorithme d'optimisation pour la affectation des
ressources, mais il y a très peu de recherche sur les structures
de données pour modéliser les horaires, ou la façon d'intégrer un
système d'horaires dans l'ensemble des systèmes de gestion
scolaire, Bourke, Kingston et Pepper \cite{burke97} on fait un
travail dans lequel ils proposent des structures de données pour
modéliser les horaires.

Tout d'abord le processus de production d'horaires sera défini
comme le processus commençant lorsque on commence à la saisie de
données pour le trimestre  et fini lorsque toutes les personnes
concernées reçoivent l'horaire sur un support papier ou sur le
Web, voir figure 1.

Signalons que à l'Université de Sherbrooke il existe des Facultés
où les étudiants font un pré-choix et d'autres où les horaires
sont fait sans pré-choix. Dans le deux cas il faut livrer
l'horaire aux personnes concernées.

La figure 1 est une vue de très haut niveau de la production
d'horaires.

Le système de production d'horaires est composé de plusieurs
tâches, chaque tâche peut être effectué manuellement ou à l'aide
d'un ou plusieurs logiciels, qui peuvent fonctionner de manière
autonome, mais coordonnée.

Les données représentent l'information nécessaire à la production
d'horaires, dans le schéma il n'est pas indiqué que ces données
peuvent être manipulés par les tâches du système de production
d'horaires. Une tâche va produire parfois de nouvelles données,
qui seront utilisés par les tâches suivantes dans le processus. En
simplifiant les données peuvent être contenues dans des fichiers
ou dans une base de données ou encore dans de fichiers et dans une
base de données. Dans ce qui suit on parlera de base de données
pour se référer  aux données.

Papier ou Web. Il s'agit des sorties du système il' peuvent être
des fichiers produits à partir des données de manière automatique,
semi-automatique ou manuellement. Par exemple à partir de données
un programme peut fabriquer toutes les lettres à envoyer aux
étudiants (de manière personnalisée). Une personne peut produire
les lettres personnalisées avec un traitement de textes, avec un
fichier des données pour la personnalisation. Une personne va
produire des le lettres personnalisées en lisant les données
nécessaires sur un fichier.

\subsection{L'évolution des données}
 La figure 2 montre l'évolution
des données dans la base de données pendant la production de
l'horaire.  La base de données est la même, l'évolution présente
les instances de données à différents instants du processus.

\begin{itemize}
\item Base de données. Ces données sont les données définies à
long terme.  L'information des activités pédagogiques d'un
programme, les programmes offerts, les enseignants, les
caractéristiques de salles de cours, les étudiants.  Il s'agit en
général des informations qui sont partagées par d'autres
applications. Par exemple un étudiant est décrit par son nom,
prénom, matricule, programme suivi. Une application qui utilisé
les données des étudiants est par exemple celle qui permet
d'imprimer les notes d'un étudiant.

\item Données trimestre Ces données sont nécessaires à la
construction de l'horaire, elles concernent les cours qui seront
offerts, la disponibilité de enseignants, etc. Ces données sont un
préalable à la construction d'un horaire et sont saisies avant et
pendant chaque cycle de construction.

\item Données horaire. Elles sont le résultat de la tâche de la
construction de l'horaire. Elles vont contenir toutes les
informations nécessaires pour imprimer ou afficher des horaires
personnalisés.

\end{itemize}
Nous considérons que les données du trimestre commencent à exister
à un instant $t_0$ avant que les cours du trimestre commencent et
ne sont plus pertinentes  à l'instant $t_f$ qui est la fin du
trimestre.


\subsection {Étapes de construction:}

Pré-condition les données de base ont été saisies et validés.

\begin{enumerate}
\item Choisir les activités pédagogiques du trimestre.

\item Choisir les enseignants disponibles et associer une
disponibilité.

\item Choisir les locaux disponibles et associer une
disponibilité.

\item Associer un format aux activités pédagogiques, c'est-à-dire,
associer un nombre de groupes à chaque type d'activité.

\item Définir la grille horaire.

\end{enumerate}

Il y a deux possibilités pendant qu'un logiciel de construction
d'horaires est utilisé :

\begin{enumerate}
\item Il est possible de considérer que toutes les données
nécessaires ont été correctement saisies et que il y n'aura aucun
changement pendant la construction de l'horaire;

\item Ou bien, une deuxième possibilité, qui semble plus réaliste
est de considérer que certains données peuvent changer, par
exemple certains cours sont enseignés par de intervenants
externes, mais la personne n'est pas encore trouvé, sa
disponibilité n'est pas connue, donc l'horaire est construit sur
des hypothèses qui peuvent s'avérer fausses.
\end{enumerate}

Avant de parler de effectuer la construction avec un logiciel, il
faut faire une vérification des données.

La construction peut se faire de manière automatique, le logiciel
va produire un horaire au complet. La construction peut se faire
de manière manuelle, avec construit avec des hypothèses.

On suppose que lorsque on décide de produire un horaire qu'il
existe une base de données contenant tous les cours qu'une Faculté
peut offre, tous les enseignants, tous les locaux disponibles
ainsi que l'information concernant aux étudiants.

La première tâche à faire est celle de définir les cours qui
seront offerts à l'horaire pendant le trimestre. Ensuite on défini
les enseignants qui seront en charge de chacun des cours plus leur
disponibilité, et on défini le format du cours (2 heures de Leçon
Magistrale + 1 heure de Leçon Magistrale + 3 heures de
Laboratoire), puis le nombre de groupes, éventuellement si
l'horaire un cours est déjà défini.

Lorsque tous ces informations sont saisies, le programme de
production d'horaires peut commencé à être utilisé pour la
construction.

La première étape est de charger les informations qui sont dans la
base de données et faire une première validation des données. Les
conflits entre deux cours, la disponibilité d'un enseignant, et
autres.

Lorsque la première validation est faite, on peut commencer à
parler de la construction de l'horaire en mode manuel ou en mode
automatique ou en utilisant le deux.

Lorsque l'horaire est défini et satisfaisant, les données sont
transférées à la base de données, pour construire les fichiers
nécessaires à la livraison de l'horaire.
