\documentclass{llncs}%.
\bibliographystyle{alpha}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{dfd,hhline}
\usepackage{verbatim}

\setlength{\parskip}{1.5ex plus0.5ex minus0ex}

\newcommand{\saphir}{SAPHIR}
\newcommand{\diamant}{DIAMANT}
\newcommand{\tictac}{Tic-Tac}
\newcommand{\xp}{eXtreme Programming}

% Pour la création du titre
\title{\bf{{\tictac} La production d'un horaire de cours dans une Université (document préparatoire)}}
\author{Ruben Gonzalez Rubio}
\institute{Département de génie électrique et de génie informatique \\
Université de Sherbrooke,\\
\email{Ruben.Gonzalez-Rubio@USherbrooke.ca} }
\date{}

\begin{document}

\maketitle


\section{Avant de commencer}
\subsection{Quoi, de manière précise, a été votre contribution?}
Nous allons développer un logiciel pour la création des horaires
avec une approche beaucoup plus liée aux règles du génie logiciel.
avec les idées de base suivantes:

\begin{enumerate}
\item Open
\item Modulaire
\item Codé de manière efficace
\end{enumerate}

\begin{description}
 \item [Quelle question avez-vous répondu?]Quelle serait une
 bonne décomposition modulaire (un bon design) pour
 un système d'information adapté à la production d'horaires de cours au
 niveau Universitaire? de plus le système doit être ouvert et
 extensible.


\item [Pourquoi est importante pour le lecteur cette réponse?]
L'article présente les considérations de conception d'un système
intégrant la production d'horaires de cours et la construction
automatique d'horaires. Il montre des alternatives  d'interfaces
entre les différents modules du système.



\item [Quelle est l'extension de cette réponse?] Identification du
flot de données tout au long du processus de production
d'horaires. Les découpage en modules avec un analyse de différents
solutions.


\end{description}

\subsection{Quel est votre nouveau résultat?}

\begin{itemize}
\item {\bf Quelle est votre contribution à la connaissance?} Nous
voulons offrir aux lecteurs un point de vue intégral de la
production d'horaires, en ajoutant plusieurs qualités à notre
système logiciel. Entre les qualités plus importantes que nous
cherchons introduire il y a la flexibilité et l'extensibilité.


Les systèmes d'information sont plus complexes chaque jour et
demandent sa division en plusieurs modules avec une tache bien
précise à accomplir, une fois fait cette division, il faut faire
l'intégration de plusieurs de ces éléments pour avoir une réponse
adequate aux besoins des utilisateurs. Étant donnée cette
complexité, nous avons besoin de découper les grands problèmes en
petits morceaux faciles à gérer, et faciles à s'intégrer, disons
qu'il faut désigner des systèmes qui facilement pourront se
contracter et s'élargir \cite{parnas78}.%% Some Software Engineering Principles. David L. Parnas.
Nous voulons faire un développement basé sur les principes du
génie logiciel.

\item  {\bf Quels sont les travaux antérieurs?}

Dans une recherche documentaire nous avons trouvé que la plupart
des articles dans le domaine de construction de horaires sont
orientés à trouver la meilleure méthode pour optimiser la
construction des horaires, mais il n'y a pas une idée claire de la
manière d'intégrer ces logiciels aux systèmes de gestion
d'information plus larges. Notre idée de base est de montrer la
différence entre la ``production'' des horaires dans le sens
d'intégrer le logiciel à l'ensemble de systèmes qu'interagissent
pour la gestion académique et la ``construction'' des horaires
avec une signification plus restrictive.

La plupart des travaux sur le développement des horaires visent à
trouver le meilleur algorithme pour optimiser la construction des
horaires, il y a les auteurs qu'utilisent les algorithmes
génétiques \cite{ozcan02}, la recherche opérationnelle
\cite{paquete02} ou les algorithmes purement statistiques.

Mais tous ces travaux cherchent à isoler la procédure de
construction des horaires. Nous sommes convaincus que cette
approche fonctionne, mais il y a plusieurs problèmes au moment de
vouloir intégrer les logiciels avec autres composants. Il est
aussi compliqué si nous voulons comparer des algorithmes en
mesurant sa performance, Il y a quand même quelques efforts pour
trouver une architecture standardisée pour faire des benchmarks
entre les logiciels de construction d'horaires \cite{kingston02}.

\item Pourquoi votre solution est-elle meilleure? Notre solution
est basée sur un analyse d'alternatives sur les points clés d'un
tel système.

 Notre idée est de construire un logiciel capable
d'interagir avec autres logiciels existants dans la gestion
scolaire. Nous considérons qu'il y a deux qualités du logiciel
importantes pour réussir à cet objectif~: la flexibilité et
l'extensibilité. Dans notre approche nous essayons de mettre en
application les techniques du génie logiciel plus récemment
utilisés comme la eXtreme Programming, la conception orientée
objets ou les design patterns, qui dans la pratique offrent plus
de chances de réussir dans l'implémentation d'un système
d'information complexe.

\item Quoi, de manière précise et détaillée est votre nouveau
travail? La présentation de {\tictac}, un système qui cherche la
qualité de l'extensibilité et la facile intégration avec les
systèmes existantes ainsi que les systèmes qui seront développés
dans le futur. Notre approche modulaire nous permettre d'offrir
cette alternative aux désignateurs pour concevoir des logiciels
qui pourront interagir avec d'autres modules dans les grands
systèmes de gestion d'une Université.
\end{itemize}


\subsection{Pourquoi votre lecteur doit croire à votre résultat?}

\begin{itemize}
\item Quel standard a été utilisé pour évaluer votre solution?
Nous arrivons à un problème, dans le génie logiciel il n'y a pas
encore des standards pour le développement des systèmes, même s'il
y a quelques normes ISO, qui essaient d'encadrer le développement
du logiciel, elles sont trop rigides et ne reflètent pas la
réalité du développement du logiciel ou des fois il n'y a pas une
idée claire du mandat avant de commencer. Nous utilisons les
technologies et les méthodologies les plus acceptées dans la génie
logiciel pour le développement de systèmes, il y a histoires de
succès en utilisant eXtremme Programming, ou les Design Patterns
ainsi que la conception orientée objets.

\item Quelle évidence concrète montre que votre résultat est
correct? La réalisation du système {\tictac} servira comme preuve
de notre approche, étant donnée qu'il devra s'intégrer avec
d'autres systèmes de gestion d'information universitaire. Nous
allons utiliser des exemples concrets pour montrer la validité de
notre manière de concevoir ce type de logiciel.
\end{itemize}

\section{Application de la méthodologie.}
\subsection{Les préalables }

\begin{itemize}
\item Qu'est-ce que vous voulez dire?
\item Qui va lire l'article?
\end{itemize}

\subsubsection {Livrables}
\begin{enumerate}
\item Description précise du résultat que vous voulez transmettre.
Nous voulons expliquer les choix d'architecture, du design et de
conception pour la réalisation d'un système de production
d'horaires dans l'environnement d'une institution d'enseignement
supérieur. Nous voulons montrer les avantages d'avoir une vision
globale au moment de faire la création d'un système de production
d'horaires, qui est capable d'interagir avec autres systèmes. Nous
voulons aussi montrer la manière de planifier le développement du
{\tictac}, le système de production d'horaires utilisé par
plusieurs facultés de l'Université de Sherbrooke.

\item Une description précise de l'auditoire, le niveau technique,
la taille, etc. Nous avons ciblé trois types de lecteurs :
\begin{enumerate}
\item Les utilisateurs du {\tictac}, qui auront besoin de
connaître les caractéristiques de la nouvelle version du logiciel.
Moins d'une dizaine de lecteurs avec très peu des connaissances
informatiques, mais de l'expérience dans le processus de la
conception d'horaires.

\item Les nouveaux développeurs qui se intégreront à l'équipe de
travail Exit. Quelques étudiantes en génie qui pourraient
s'ajouter au groupe Exit, avec un baccalauréat ou une maîtrise en
génie ou en informatique.

\item Potentiellement faire la publication de l'article dans PATAT
2004. Un auditoire ouvert mais surtout des chercheurs en
informatique ou en recherche opérationnelle qui travaillent dans
le domaine de la conception d'horaires, peut-être avec une bonne
connaissance de mathématiques ou de l'informatique ou de la
recherche opérationnelle, ou les trois ensemble.

\end {enumerate}
Même si les trois groupes de lecteurs semblent différents, le but
de l'article est de montrer les concepts généraux du design de
{\tictac}.
\end {enumerate}

\section {L'architecture}

Vision globale de l'article

\begin{enumerate}
\item Identification de la question que vous avez posée On se
questionne sur le fait de pouvoir faire la conception d'un
logiciel pour la production d'horaires qui puisse interagir avec
d'autres modules d'un système intégrale de gestion de
l'information d'une université.

\item L'identification du résultat obtenu Dans l'étape du design
de {\tictac}, nous avons une approche génie logiciel  de la
conception de ce système. Nous avons pris en considération
plusieurs qualités de logiciel qui s'appliquent à tout logiciel
basé sur l'architecture Web, mais surtout l'application des
technologies qui nous permettront de développer un logiciel
extensible, robuste, réutilisable et compatible avec son
environnement.

\item Le type de validation que vous allez offrir. La réalisation
du système {\tictac} servira comme preuve de notre approche, étant
donnée qu'il devra s'intégrer avec d'autres systèmes de gestion
d'information universitaire. Nous allons utiliser des exemples
concrets pour montrer la validité de notre manière de concevoir ce
type de logiciel.

\item Il faudra choisir une structure de document qui vous
permettra d'explique vos démarches.

\begin{enumerate}
\item Résumé. \item Introduction (motivation, définition du
problème, la question spécifique que vous allez travailler,
panorama générale) \item Travail connexe,
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section {Première brouillon du résumé. {\tictac}. La production
d'un horaire de cours dans une Université}

{\bf Résumé.} La production d'horaires dans une institution
d'enseignement est une tâche périodique, dont la fréquence dépend
de l'institution : chaque année, chaque semestre ou chaque
trimestre. Une partie de cette production est la construction d'un
horaire pour les cours, très souvent appelés activités
pédagogiques. L'horaire crée doit satisfaire plusieurs critères ou
règles de construction, par exemple un enseignant ne doit pas
enseigner deux cours au même instant ou la quantité d'étudiants
assignés à un cours ne doit pas dépasser la capacité de la salle
de clase où l'activité se déroule. Il est reconnu que la
construction d'horaires est un problème très complexe, mais pour
faciliter sa construction, des logiciels de construction sont
utilisés. Nous considérons la production d'horaires comme un
processus plus large qui va de la cueillette de données jusqu'à la
livraison d'un horaire. La production d'un horaire peut être
automatisée par les facilités offertes par les bases de données et
par le Web, entre autres, par exemple livrer l'horaire
personnalisé à chaque étudiant soit en papier, soit par le Web.
Dans cet article nous présentons un processus de production
d'horaires et nous étudions comment les technologies disponibles
peuvent aider à implémenter son automatisation. L'objectif de cet
article est de servir comme une guide de base pour des
développements de logiciel production d'horaires complets, en
incluant le logiciel de construction d'horaires, les bases de
données, les pages Web et les rapports. Les informations contenues
dans l'article peuvent guider les développements de deux manières:
En faisant une décomposition du système en plusieurs logiciels, de
cette manière, il est possible de concevoir des interfaces
logicielles, qui permettent un développement graduel. En donnant
comme cible le système idéal, planifier le développement du
système, en faisant une transition planifiée entre le système
actuel et le système futur.

{\bf Mots clé :} Production d'horaires, Génie logiciel, Qualité.

{\bf Introduction. } La production d'horaires est une tâche
périodique pour plusieurs institutions d'enseignement, en
particulier pour les Universités qui produisent un ou plusieurs
horaires par année pour les cours et les examens, selon le numéro
de sessions qui offrent aux étudiants. Afin de simplifier le texte
dans l'article nous allons traiter uniquement le cas d'horaires de
cours, nous considérons que les horaires d'examens sont un cas
particulier des horaires de cours dans lesquels il peut avoir
moins de contrains.

Dans cet article nous nous intéressons au processus global de la
production des horaires à partir de la saisie de données jusqu'à
la livraison des horaires généraux et personnalisés, selon
l'intérêt de l'utilisateur.

Dans la littérature nous avons trouvé que la plupart des
recherches envisagent un bon algorithme d'optimisation dans la
fabrication des horaires, mais il y a très peu d'information sur
la modélisation des données et presque rien pour l'intégration des
systèmes d'horaires dans l'ensemble des systèmes d'information des
Universités.

Nous croyons que le système d'horaires n'est qu'un sous-ensemble
de tout le système d'information d'une institution d'éducation
supérieure. Notre but est la création d'un système de production
d'horaires avec une approche que nous appellerons plus génie
logiciel, nous cherchons l'interaction avec plusieurs systèmes de
gestion d'information de l'université, ainsi que la création d'un
logiciel avec hauts niveaux de qualité \cite{meyer97}.

La production d'horaires est automatisé à différents degrés, par
exemple: elle peut comporter un logiciel de construction
d'horaires qui peut produire un fichier contenant l'horaire qui
sera affiché dans une place connue ou mise en format HTML afin de
l'afficher sur le Web. Dans certains cas, la production se fait
manuellement. Le degré d'automatisation est varié selon la
complexité de l'institution.

La production d'horaires ne doit pas être interrompue.
L'institution doit faire le choix entre implanter un nouveau
système et oublier le système actuel ou faire des changements
graduels au système existant. Le risque de la première option est
trop élevé, car si un problème arrive, le nouveau système peut se
trouver dans une impasse représentant un coût important. La
deuxième solution présente un risque modéré, car pour chaque
nouveau composant ajouté au système il est possible de revenir à
l'ancien composant, assurant ainsi la production d'horaires.

L'objectif de cet article est de montre le processus de
modélisation de la production d'horaires pour prendre des
décisions permettant son automatisation. Ceci peut faciliter les
développement et l'implantation d'un système sur deux points de
vue:
\begin {itemize}
\item Le développement d'interfaces logicielles entre les
différents constituants du système, ceci peut conduire à
développer de nouveau modules ou à la modification de modules
existants.

\item L'intégration graduelle de nouveaux modules dans le temps,
afin de perturber le moins possible les utilisateurs du système.
\end {itemize}

Nous utiliserons comme source d'inspiration primaire pour la
modélisation de la production d'un horaire, le processus actuel de
l'Université de Sherbrooke. Ensuite nous établirons un modèle plus
général.

Cet article propose:

\begin {itemize}
\item Un analyse
\end{itemize}


\section{La production  d'horaires à l'Université}

\subsection{Le contexte}

La production des horaires est devenue plus complexe avec
l'apparition des systèmes logiciels que d'une manière intégrale
gèrent les informations des universités.

Nous connaissons bien le processus de création d'horaires pour une
université pour avoir développé deux versions du logiciel Diamant.
Diamant est un logiciel qui permet la génération d'horaires de
manière interactive et automatisé qui est utilisé pour créer des
horaires dans plusieurs facultés de l'Université de Sherbrooke
\cite{gonzalezrubio00}. Pendante ces travaux, nous avons constaté
que l'intégration du système de création d'horaires avec le reste
des systèmes dans l'Université est devenue complexe, à cause de
plusieurs facteurs, entre autres : ·   L'existence de plusieurs
systèmes, matérielle, systèmes d'exploitation, logiciel, etc. ·
Incompatibilités entre les formats d'échange des fichiers. ·   Des
anciens systèmes qui n'étaient pas conçus pour s'adapter aux
nouveaux besoins des utilisateurs.

Nous avons trouvé que la plupart des recherches sur la gestion et
construction des horaires sont centrées dans le fait de trouver le
meilleur algorithme d'optimisation pour la affectation des
ressources, mais il y a très peu de recherche sur les structures
de données pour modéliser les horaires, ou la façon d'intégrer un
système d'horaires dans l'ensemble des systèmes de gestion
scolaire, Bourke, Kingston et Pepper \cite{burke97} on fait un
travail dans lequel ils proposent des structures de données pour
modéliser les horaires.

Tout d'abord le processus de production d'horaires sera défini
comme le processus commençant lorsque on commence à la saisie de
données pour le trimestre  et fini lorsque toutes les personnes
concernées reçoivent l'horaire sur un support papier ou sur le
Web, voir figure 1.

Signalons que à l'Université de Sherbrooke il existe des Facultés
où les étudiants font un pré-choix et d'autres où les horaires
sont fait sans pré-choix. Dans le deux cas il faut livrer
l'horaire aux personnes concernées.

La figure 1 est une vue de très haut niveau de la production
d'horaires.

Le système de production d'horaires est composé de plusieurs
tâches, chaque tâche peut être effectué manuellement ou à l'aide
d'un ou plusieurs logiciels, qui peuvent fonctionner de manière
autonome, mais coordonnée.

Les données représentent l'information nécessaire à la production
d'horaires, dans le schéma il n'est pas indiqué que ces données
peuvent être manipulés par les tâches du système de production
d'horaires. Une tâche va produire parfois de nouvelles données,
qui seront utilisés par les tâches suivantes dans le processus. En
simplifiant les données peuvent être contenues dans des fichiers
ou dans une base de données ou encore dans de fichiers et dans une
base de données. Dans ce qui suit on parlera de base de données
pour se référer  aux données.

Papier ou Web. Il s'agit des sorties du système il' peuvent être
des fichiers produits à partir des données de manière automatique,
semi-automatique ou manuellement. Par exemple à partir de données
un programme peut fabriquer toutes les lettres à envoyer aux
étudiants (de manière personnalisée). Une personne peut produire
les lettres personnalisées avec un traitement de textes, avec un
fichier des données pour la personnalisation. Une personne va
produire des le lettres personnalisées en lisant les données
nécessaires sur un fichier.

\subsection{L'évolution des données}
 La figure 2 montre l'évolution
des données dans la base de données pendant la production de
l'horaire.  La base de données est la même, l'évolution présente
les instances de données à différents instants du processus.

\begin{itemize}
\item Base de données. Ces données sont les données définies à
long terme.  L'information des activités pédagogiques d'un
programme, les programmes offerts, les enseignants, les
caractéristiques de salles de cours, les étudiants.  Il s'agit en
général des informations qui sont partagées par d'autres
applications. Par exemple un étudiant est décrit par son nom,
prénom, matricule, programme suivi. Une application qui utilisé
les données des étudiants est par exemple celle qui permet
d'imprimer les notes d'un étudiant.

\item Données trimestre Ces données sont nécessaires à la
construction de l'horaire, elles concernent les cours qui seront
offerts, la disponibilité de enseignants, etc. Ces données sont un
préalable à la construction d'un horaire et sont saisies avant et
pendant chaque cycle de construction.

\item Données horaire. Elles sont le résultat de la tâche de la
construction de l'horaire. Elles vont contenir toutes les
informations nécessaires pour imprimer ou afficher des horaires
personnalisés.

\end{itemize}
Nous considérons que les données du trimestre commencent à exister
à un instant $t_0$ avant que les cours du trimestre commencent et
ne sont plus pertinentes  à l'instant $t_f$ qui est la fin du
trimestre.


\subsection {Étapes de construction:}

Pré-condition les données de base ont été saisies et validés.

\begin{enumerate}
\item Choisir les activités pédagogiques du trimestre.

\item Choisir les enseignants disponibles et associer une
disponibilité.

\item Choisir les locaux disponibles et associer une
disponibilité.

\item Associer un format aux activités pédagogiques, c'est-à-dire,
associer un nombre de groupes à chaque type d'activité.

\item Définir la grille horaire.

\end{enumerate}

Il y a deux possibilités pendant qu'un logiciel de construction
d'horaires est utilisé :

\begin{enumerate}
\item Il est possible de considérer que toutes les données
nécessaires ont été correctement saisies et que il y n'aura aucun
changement pendant la construction de l'horaire;

\item Ou bien, une deuxième possibilité, qui semble plus réaliste
est de considérer que certains données peuvent changer, par
exemple certains cours sont enseignés par de intervenants
externes, mais la personne n'est pas encore trouvé, sa
disponibilité n'est pas connue, donc l'horaire est construit sur
des hypothèses qui peuvent s'avérer fausses.
\end{enumerate}

Avant de parler de effectuer la construction avec un logiciel, il
faut faire une vérification des données.

La construction peut se faire de manière automatique, le logiciel
va produire un horaire au complet. La construction peut se faire
de manière manuelle, avec construit avec des hypothèses.

On suppose que lorsque on décide de produire un horaire qu'il
existe une base de données contenant tous les cours qu'une Faculté
peut offre, tous les enseignants, tous les locaux disponibles
ainsi que l'information concernant aux étudiants.

La première tâche à faire est celle de définir les cours qui
seront offerts à l'horaire pendant le trimestre. Ensuite on défini
les enseignants qui seront en charge de chacun des cours plus leur
disponibilité, et on défini le format du cours (2 heures de Leçon
Magistrale + 1 heure de Leçon Magistrale + 3 heures de
Laboratoire), puis le nombre de groupes, éventuellement si
l'horaire un cours est déjà défini.

Lorsque tous ces informations sont saisies, le programme de
production d'horaires peut commencé à être utilisé pour la
construction.

La première étape est de charger les informations qui sont dans la
base de données et faire une première validation des données. Les
conflits entre deux cours, la disponibilité d'un enseignant, et
autres.

Lorsque la première validation est faite, on peut commencer à
parler de la construction de l'horaire en mode manuel ou en mode
automatique ou en utilisant le deux.

Lorsque l'horaire est défini et satisfaisant, les données sont
transférées à la base de données, pour construire les fichiers
nécessaires à la livraison de l'horaire.

\bibliography{bibDiamant,bibProg}

\end{document}






Une fois que nous avons coupé et construit le système, nous ne
pouvons pas imaginer aujourd'hui un système, peu importe lequel,
indépendant et isolé. Pour arriver à avoir la qualité de
l'extensibilité dans un système il faut avoir une idée claire du
design des le départ. Notre point de vue de la production
d'horaires vise ces qualités.

 Une fois que nous avons développé deux versions du
logiciel {\diamant}, nous avons l'expérience suffisante pour
savoir qu'il faut concevoir un logiciel de production d'horaires
qui soit une partie intégrale d'un système de gestion des données
académiques de l'Université. Même si le logiciel n'a pas un lien
direct avec les autres logiciels, il y a toujours un échange
d'information qu'il faut préserver pour assurer la correcte
utilisation de l'information ainsi que sa validité et cohérence.
