La production d'horaires dans une institution d'enseignement est
une tâche périodique, dont la fréquence dépend de l'institution~:
chaque année, chaque semestre ou chaque trimestre. Une partie de
cette production est la construction d'un horaire pour les cours,
très souvent appelés activités pédagogiques. L'horaire crée doit
satisfaire plusieurs critères ou règles de construction généraux,
par exemple, un enseignant ne doit pas enseigner deux cours au
même instant ou la quantité d'étudiants assignés à un cours ne
doit pas dépasser la capacité de la salle de classe où l'activité
se déroule. Il y a aussi certaines règles particulières qui sont
propres à chaque institution, par exemple, tous les cours de
mathématique se déroulent le matin. Il est reconnu que la
construction d'horaires est un problème très complexe, mais pour
faciliter sa construction, des logiciels de construction sont
utilisés. Nous avons considéré la production d'horaires comme un
processus plus large qui va de la cueillette de données jusqu'à la
livraison d'un horaire. La production d'un horaire peut être
automatisée en utilisant les avantages offerts par les outils
technologiques tels que les bases de données, le Web, et autres.

Dans cet article, nous présentons un processus de production
d'horaires. Nous avons analysé le flot d'information dans la
production d'un horaire, ce qui nous a permis de mieux comprendre
les caractéristiques de ces systèmes. Nous proposons
l'architecture d'un système de production d'horaires de cours et
des examens. Cette architecture a été bâtie au tour de deux
qualités fondamentales dans la création d'un logiciel~:
l'ouverture et l'extensibilité. Nous parlons de plusieurs
instances de l'architecture, et dans l'article nous expliquons les
raisons qui nous ont portés à choisir une instance en
particulière. Les options technologiques pour l'instance choisie
ont été analysées en détail, et cette analyse est présentée dans
l'article. Nous voulons offrir une guide de base pour montrer une
architecture d'un système de production d'horaires, en incluant le
logiciel de construction d'horaires, les bases de données, les
pages Web et les rapports.
